L’automate et le tâcheron

Antonio Casilli, sociologue

En 2018, Amazon aurait détruit trois millions de produits vient-on d’apprendre. Rien de surprenant pour le sociologue Antonio A. Casilli qui, à l’issue d’une longue enquête, montre pourquoi lesdits produits ne sont en réalité qu’un prétexte pour ce type de plateforme – Amazon, mais aussi Facebook ou Uber – dont l’activité principale s’avère être l’accumulation et la préparation de données qui serviront à développer des intelligences artificielles.

En 2006, les publicités de l’agence d’intérim Jobsintown.de envahissent les lieux publics berlinois. Des images, placardées sur des automates, donnent l’impression que des individus travaillent à l’intérieur de ceux-là. Niché dans un guichet automatique, un guichetier compte des billets. Un lavomatique cache une femme frottant vos vêtements sur une planche à laver. Dans le scanner à rayons X d’un aéroport, un douanier inspecte vos bagages à l’aide d’une lampe de poche. Par-delà son message affiché (« n’acceptez pas des emplois pénibles qui vous réduisent à des machines »), cette campagne publicitaire est avant tout un clin l’œil à un phénomène qui apparaît de façon concomitante : la servicialisation de l’humain vis-à-vis des machines.

C’est Jeff Bezos, le patron d’Amazon, qui exprime cette nouvelle philosophie du travail cette même année, lors d’une intervention au MIT de Boston. D’après lui, les technologies intelligentes à base de données et d’algorithmes apprenants ne sont pas là pour « servir les humains ». Au contraire, insiste-t-il, nous assistons à l’inversion « des rôles respectifs des ordinateurs et des êtres vivants » puisqu’il est aujourd’hui possible de coder et d’inscrire « de l’intelligence humaine au sein d’un logiciel ». Et l’entrepreneur de préciser que cette « inscription » ne relève pas du génie et du savoir-faire de ses informaticiens, mais au contraire d’une stratégie consistant à transformer des usagers non spécialisés en fournisseurs de services numériques pour sa plateforme.

Amazon est certes plus connue pour son catalogue d’achats en ligne, mais son modèle d’affaires tourne depuis longtemps autour de la vente de solutions informatiques sous forme de « logiciel-en-tant-que-service » (software-as-a-service). Selon cette logique commerciale, les applications ne sont pas installées sur les ordinateurs de ceux qui les achètent, mais sur une plateforme propriétaire de ceux qui les produisent. L’un des piliers de la stratégie big data du géant américain est la création d’un marché du travail en appui à l’automation. Il s’agit de la clé de voûte du programme scientifique et industriel du machine learning : pour que les machines apprennent à reproduire le comportement humain, il faut bien que des humains les instruisent à reconnaître des images, à lire des textes ou à interpréter des commandes vocales. Ces humains ne sont plus installés au sein des entreprises qui les emploient, mais sur une plateforme qui les met à disposition de ces mêmes entreprises. « Grosso modo », concluait Jeff Bezos, « c’est de l’humain-en-tant-que-service »[11].

Sur Internet, ces effectifs sont recrutés sur des plateformes de « micro-travail ». Ce terme décrit une forme de travail datafié (à savoir, orienté vers la production de données) et tâcheronnisé (c’est-à-dire réduit à des tâches fragmentées et déqualifiées).

La plus célèbre de ces plateformes, est Mechanical Turk, un service créé justement par Amazon. Longtemps, le problème d’Amazon avait consisté à éliminer les doublons de son vaste catalogue d’articles commerciaux. Au début des années 2000, ayant constaté l’inefficacité des solutions logicielles pour résoudre ce problème, les ingénieurs de la société de Seattle ont envisagé un système consistant à recruter un grand nombre de personnes payées à la pièce pour regarder quelques pages chacune et signaler les répétitions. De là à en faire profiter d’autres sociétés, en retirant au passage une commission pour leur rôle de courtier, il n’y a qu’un pas[12].

Ce portail doit son nom à un célèbre joueur d’échecs mécanique du XVIIIᵉ siècle, un robot anthropomorphe affublé d’un costume ottoman. Le Turc, censé simuler les processus cognitifs de ses adversaires, se présentait de fait comme la première intelligence artificielle. Mais il était surtout une complète mystification. Les pièces n’étaient pas déplacées par le joueur d’échecs mécanique, mais par un opérateur humain caché à l’intérieur du mécanisme.

La métaphore du robot avec un être humain à l’intérieur est utile aujourd’hui pour décrire ce que vend Amazon. Quand il s’agit de séduire les actionnaires, les drones qui effectuent les livraisons ou les algorithmes qui suggèrent les produits les plus adaptés sont au-devant de la scène. Mais en coulisses, ce sont des centaines de milliers de « Turkers » qui trient à la main les adresses ou classent en fonction de leur pertinence tous les produits du catalogue. Ce travail en amont (calibrer les logiciels pour qu’ils classent bien) et en aval (vérifier que les résultats de classement automatique soient corrects) est essentiel pour la réussite commerciale d’Amazon et des sociétés de son écosystème. Il s’agit, dans le jargon de la plateforme, d’une démarche d’« intelligence artificielle artificielle ».

Si une entreprise veut numériser un processus (par exemple, départager des images pour développer un moteur de recherche visuel ou transcrire des tickets de caisse pour commercialiser une app de comptabilité personnelle), au lieu de perdre du temps et de l’argent pour créer un logiciel propriétaire, elle peut recruter sur Amazon Mechanical Turk des micro-travailleurs qui réaliseront des tâches simples avec ou à la place de la solution automatique. Il n’est plus question d’employer un ou dix salariés, ni de mettre au travail cent stagiaires : elle peut désormais « requérir » cent mille « tâcherons du clic » et les charger de transcrire une facture ou de labéliser une image chacun.

Les centaines de plateformes comme Mechanical Turk sur lesquelles ces micro-tâches sont allouées constituent un véritable marché du travail. Chacune des tâches reçoit une compensation dérisoire : un ou deux centimes et, dans certains cas, encore moins. En 2017 le salaire horaire médian d’un micro-travailleur ne dépassait pas les 2 dollars[13]. De surcroît, penser en termes d’heures de travail pose des problèmes sur une plateforme qui rémunère à la pièce. La possibilité même pour les micro-travailleurs d’arriver à cumuler un montant équivalent à un salaire minimum à la fin du mois est contrainte par plusieurs aléas : leur assiduité, leur rapidité, leurs compétences, mais aussi la disponibilité des tâches ou leur réalisabilité à des heures déterminées.

Quand sonnent les 18 h à San Francisco, généralement les Turkers américains terminent leur journée. C’est à ce moment-là qu’à Hyderabad se mettent au travail les tâcherons du clic indiens. Pour les travailleurs du Nord, les micro-tâches représentent un revenu complémentaire, qui revêt un intérêt certain pour les couches les plus fragilisées de nos sociétés : des femmes travaillant à temps partiel, avec enfants, nécessitant un complément de revenu. En revanche pour ceux qui micro-travaillent depuis des pays émergents ou en voie de développement, où le salaire moyen peut parfois ne pas dépasser les 40 euros par mois, travailler à distance à la mise en place d’intelligences artificielles devient une source de revenu primaire tout à fait convenable. Il s’agit toutefois d’une occupation précaire et non couverte par toute une série de garanties salariales et syndicales, pour la simple raison que les plateformes de micro-travail ne reconnaissent pas leurs usagers comme des salariés, ni même comme des fournisseurs. Ils sont des simples usagers[14].

Selon des études récentes menées par des chercheurs de l’Oxford Internet Institute, les pays qui achètent des micro-tâches sont les États-Unis, le Canada, l’Australie, la France et le Royaume-Uni, alors que ceux où résident effectivement les travailleurs du clic sont l’Inde, les Philippines, le Pakistan, le Népal, la Chine, le Bangladesh[15]. Cela suffit à dire qu’un certain nombre de structures de dépendance économique à l’échelle mondiale sont héritées de notre passé colonial et réapparaissent à travers ces micro-marchés du travail.

Malgré cette polarisation Nord/Sud, il ne faut pas entièrement se rabattre sur la reproduction des logiques colonialistes pour interpréter le marché du travail du clic nécessaire pour entretenir nos intelligences artificielles. Les micro-travailleurs du Sud global ne sont pas relégués dans la passivité par les plateformes plus que les ceux du Nord. Bien que les principales valorisations boursières reviennent aujourd’hui aux multinationales étasuniennes du numérique, les pays du Nord ne sont pas les seuls moteurs de ce secteur crucial pour la mise en place des IA (Intelligences Artificielles). Les pays à revenu intermédiaire et faible les concurrencent activement avec leurs propres plateformes de micro-travail[16].

La Chine est sans doute l’un des plus grands acteurs sur le marché international des tâches numériques. Ses plus importantes plateformes, comme Zhubajie, surpassent Amazon en termes d’ambition, de revenus et de base d’utilisateurs. Malgré sa popularité, Mechanical Turk ne compte que 500 000 utilisateurs ; les plateformes chinoises, elles, comptent aujourd’hui dix, douze, quinze millions de micro-travailleurs chacune. Si nous réunissons toutes les plateformes de micro-travail et de travail à la demande mondiale, nous dépassons largement les cent millions d’effectifs répertoriés.

Au niveau international, l’attractivité du recours à ces places de marchés du micro-travail est conditionnée par le recentrage actuel des plateformes numériques sur une philosophie de l’innovation « disruptive » reposant largement sur l’intelligence artificielle. Amazon n’est donc pas le seul géant de la tech qui dispose d’un service de micro-travail pour former ses intelligences artificielles. Ainsi, en 2004, Microsoft s’est doté d’Universal Human Relevance System (UHRS) et Google a lancé EWOQ (ensuite devenu Rater Hub) en 2008. Sur ces deux plateformes le micro-travail humain sert avant tout à rendre possible le fonctionnement d’un type particulier d’algorithmes, à savoir ceux qui régissent les moteurs de recherche Bing et Google Search.

Pour calibrer sa célèbre intelligence artificielle Watson, IBM a, à son tour, utilisé une plateforme appelée Mighty AI. Quel genre de micro-travail réalisent-ils, les tâcherons œuvrant pour cette « puissante intelligence artificielle » ? Ils doivent, par exemple, identifier la langue d’une conversation, après en avoir écouté un fragment. En regardant la photo d’une station touristique, ils doivent détecter des éléments tels un nuage, une montagne, un lac, un chemin, etc. Dans une courte vidéo d’une webcam d’autoroute, ils doivent départager les plaques d’immatriculation des véhicules. Ces simples tâches sont utilisées respectivement pour « alimenter » des traducteurs automatiques, des systèmes de reconnaissance d’images, des véhicules autonomes…

La mythologie et, si j’ose le dire, l’idéologie de l’intelligence artificielle voudrait que les solutions de machine learning naissent déjà formées. Elles seraient – comme Athéna jaillissant de la tête de Zeus – toutes prêtes au combat. Au contraire, elles doivent apprendre à partir de données structurées, triées, qualifiées pour pouvoir fonctionner. Les tâches réalisées chaque jour par l’armée industrielle de l’ombre que les plateformes de micro-travail recrutent, sont les ingrédients secrets des IA d’aujourd’hui, pour peu qu’elles permettent d’introduire dans nos systèmes automatiques une suffisamment grande variété d’exemples.

L’apprentissage automatique exige alors beaucoup de travail « non automatique », c’est-à-dire réalisé par des humains. Non pas (ou non seulement) une poignée d’ingénieurs et de codeurs, mais avant et surtout des multitudes d’ouvriers du clic qui dessinent les contours d’un futur du travail voué à une véritable tâcheronnisation numérique. L’effet inattendu de l’intelligence artificielle sur le travail n’est donc pas le « grand remplacement » des travailleurs par des intelligences artificielles, souvent présenté comme une perspective dystopique dans la presse et dans le débat universitaire. Au contraire, c’est le remplacement du travail formel par du micro-travail précaire, invisibilisé et en fin de compte asservi à la fabrication des machines, qui doit inquiéter la société civile, les corps intermédiaires et les décideurs publics. La centralité du geste productif humain est irréductible. Ce dernier représente, même lorsqu’il est réduit à un clic, le carburant des grandes plateformes numériques. De ce point de vue, il convient de parler non pas de substitution mais de symbiose entre le geste humain et le fonctionnement automatique.

Ce qui semble vraiment être mis en péril n’est donc pas le travail lui-même, mais son encadrement institutionnel au sein de l’emploi formel. Les formes atypiques de travail précaire, sous-payé et (nous l’avons vu) micro-payé se multiplient. Parallèlement, nous assistons à la constante remise en discussion des catégories héritées de la civilisation salariale du siècle dernier, et notamment du binôme constitué par une subordination formellement délimitée et une protection sociale généralisée. Pour contribuer à résorber ce déséquilibre économique et culturel, une régulation collective est également nécessaire, fondée sur la reconnaissance du changement radical des activités humaines de production à l’heure de technologies—parfois intelligentes mais jamais entièrement « artificielles ».

NDLR Antonio A. Casilli a publié le 3 janvier 2019 « En attendant les robots : Enquête sur le travail du clic », Seuil.

--------------

Paru sur AOC [Analyse Opinion Critique] le 15 janvier 2019, sous licence Creative Common 4.0 (CC BY-NC-SA 4.0)

[11]“This is basically people-as-a-service” Jeff Bezos, “Opening Keynote and Keynote Interview”, MIT World – special events and lectures, 2006.

[12] Birgitta Bergvall-Kåreborn et Debra Howcroft, “Amazon Mechanical Turk and the commodification of labour”, New Technology, Work and Employment, vol. 29, no. 3, 2014, pp. 213-223.

[13]Kotaro Hara, Abi Adams, Kristy Milland, Saiph Savage, Chris Callison-Burch et Jeffrey Bigham, “A Data-Driven Analysis of Workers’ Earnings on Amazon Mechanical Turk”, arXiv, 2017.

[14]Amazon stipule avec ses Turkers un « Accord de Participation » dont les termes sont clairement conçus pour échapper à l’identification d’un lien de subordination des micro-travailleurs envers la plateforme ou envers les requérants. « Participation Agreement », Amazon Mechanical Turk, 17 oct. 2017.

[15]Graham, M., Hjorth, I., Lehdonvirta, V. (2017), « Digital labour and development: impacts of global digital labour platforms and the gig economy on worker livelihoods », Transfer: European Review of Labour and Research, Vol. 23, n. 2, pp. 135-162.

[16]Casilli, Antonio A. (2017). « Digital Labor Studies Go Global: Toward a Digital Decolonial Turn. » International Journal of Communication, 11, Special Section “Global Digital Culture”, pp. 3934–3954.

Écrans et enfants : un phénomène de pollution mentale

Sabine Duflo, psychologue clinicienne et thérapeute familiale

Le recours systématique et exponentiel aux hautes technologies a grandement participé au dérèglement climatique et au réchauffement de la planète, par les impacts environnementaux engendrés, révélés tardivement et maintenant reconnus comme majeurs. Nous avons découvert trop tard ce que nous savions déjà : le vivant résulte d’un fragile équilibre. Si nous l’admettons enfin comme tel pour la planète, il en va de même pour le développement d’un enfant. Cet encadré aborde l’impact des écrans sur les apprentissages fondamentaux du bébé et du jeune enfant.

L’intrusion des écrans dans tous les domaines de la société et en particulier dans la famille a rompu l’équilibre complexe de l’enfant avec son environnement et rendu nécessaire le recours croissant à des béquilles : psychologues, pédopsychiatres, orthophonistes, psychomotricien·nes, AVS (Auxiliaire de Vie Scolaire), médication... Pourquoi les enfants de nos pays développés sont-ils en si mauvaise santé psychique ?

Le bon développement de l’enfant résulte des échanges variés avec son environnement humain. Or les écrans, présents dès la naissance, perturbent fortement l’attachement, socle de toutes les compétences relationnelles et sociales. Ils empêchent par ailleurs la mise en place de l’attention focalisée, socle des apprentissages. La perturbation de ces deux compétences peut conduire à des symptômes graves semblables à ceux observés dans les TSA (troubles du spectre de l’autisme), dans les TDAH (troubles déficits de l’attention avec ou sans hyperactivité), et d’une façon générale dans toutes les pathologies de l’attention entraînant une addiction de l’enfant à l’objet.

Il faut un accrochage du nourrisson au visage du parent, à son regard, à ses paroles pour qu’il advienne comme sujet humain. Cela se fait naturellement lors des tétées nombreuses au départ : elles occupent le parent et son bébé en moyenne 5 heures par jour. Le face à face lors de ces tétées favorisent ces échanges. Cela ne se fait plus de façon naturelle aujourd’hui. Nous regardons en moyenne 5h par jour (hors temps consacré au travail), notre smartphone. « Nous » c’est vous, c’est moi. Le petit de l’homme grandit dans cet environnement là. Pris par nos écrans nous apprenons moins vite à décoder les besoins émotionnels du bébé, ses demandes. Le bébé nourri au sein ou au biberon par un parent qui regarde par intermittence un écran, subit des coupures de courant relationnel : son attachement peut en pâtir, ses capacités à interagir avec les autres, à s’y intéresser aussi. Mal relié aux autres, il ne peut développer une attention centrée sur ce qu’on pointe, prémisse de l’attention conjointe. En revanche, il prêtera trop facilement attention aux stimulation visuelles et auditives, ultra rapides, saccadées et dépourvues de sens qui émanent des programmes soi-disant conçus pour lui. Or l’attention réflexe (surexploitée par les écrans) est à l’opposé de l’attention focalisée et l’attention volontaire, qui ne peuvent se développer qu’au sein d’une relation humaine.

La perturbation de l’attachement se double d’un attrait naturel du bébé pour tout ce qui est artificiel. Tout ce qui brille, bouge et produit des sons pulsés l’attire fortement. L’écran propose au système neuronal encore immature du bébé un univers hyper attrayant d’un point de vue sensoriel. Cependant c’est un monde qui ne fait pas sens, car le bébé ne peut pas explorer avec ses autres sens ce qu’il voit et entend. Prenons cette scène simple : un parent tend à l’enfant une pomme et lui dit « c’est une pomme que j’ai cueillie pour toi ». Vision, toucher, olfaction, gustation, charge émotionnelle, attention focalisée, langage adressé sont ici présents et permettent à l’enfant d’intégrer le concept de pomme… Avec une exposition continue aux écrans, ce processus de symbolisation est entravé car aucun discours adressé n’accompagne la découverte de l’objet.

Un bébé exposé de façon prolongée aux écrans se trouve donc piégé : les zones primaires et archaïques de son cerveau sont sursollicitées au dépens des zones qui se développent plus tardivement, situées dans le cortex frontal et stimulées par la relation et le langage adressé. Le risque premier est celui d’un trouble grave du développement.

Troubles de l’attachement, troubles de l’attention, troubles cognitifs sont les trois principaux maux dont souffrent aujourd’hui les enfants que je reçois en CMP (Centre médico-psychologique). Ces trois symptômes sont totalement dépendants de la qualité des échanges et de la qualité de l’attention.

La mauvaise qualité des contenus des « programmes jeunesse » (à la télévision ou sur Internet)  vient par ailleurs renforcer ce processus d’addiction aux écrans et contribue à dégrader attachement et attention focalisée. Qu’est-ce qu’un mauvais contenu ? C’est un contenu où les effets visuels et sonores l’emportent sur la narration. La tendance actuelle des programmes jeunesse est d’ailleurs à la disparition des dialogues (Les Lapins Crétins, Peppa Pig, Zig & Sharko…).

D’un point de vue psychologique, l’exposition excessive aux écrans et à des contenus de mauvaise qualité produit des troubles « en cascade ». Bien plus forts quand ils se produisent à la source (le bébé), ces troubles seront moins prononcés si l’exposition aux écrans se fait plus tardivement, une fois que le socle des compétences primaires est fixé.

Bibliographie :

Collectif CoSE http://www.surexpositionecrans.org/

Duflo S., Quand les écrans deviennent neurotoxiques, protégeons le cerveau de nos enfants 2018, Marabout, Paris

L’arnaque des algorithmes d’aide à la prise de décision

Bastien Le Querrec, doctorant en droit public

L’administration, au sens public du terme, prend tous les jours un certain nombre de décisions : lorsqu’elle accorde une allocation, lorsqu’elle retire un permis de conduire, lorsqu’elle accepte un·e étudiant·e dans une formation supérieure, lorsqu’elle est chargée d’appliquer une loi, etc. Décider est le quotidien de l’administration et administrer, nous dit le dictionnaire Larousse, signifie « diriger, gérer des affaires publiques ou privées ». La Constitution nous prévient également que « le Gouvernement détermine et conduit la politique de la nation » et « dispose de l’administration » (article 20). Le rôle de l’administration dans la conduite des affaires publiques est donc fondamental. À cette fin, son pouvoir de décision l’est tout autant.

Décider est donc une fonction intrinsèque à l’administration, mais décider n’est pas toujours le fruit d’un processus entièrement humain. L’administration s’est toujours dotée de règles, de documents, de cadres, pour décider, quand bien même aucune obligation ne le lui imposerait : le pouvoir discrétionnaire dont jouit très souvent l’administration est limité par elle-même.

De plus, l’arrivée ces derniers temps d’un nouvel outil pour l’administration, l’algorithme, change radicalement la manière dont on peut concevoir la décision administrative. Skip Machine lave plus blanc que blanc ; l’algorithme décide plus efficacement que l’humain. Il en résulte un miracle : la décision administrative algorithmique. Le législateur est intervenu, pour répondre à un certain nombre de craintes. Mais la pratique administrative tend à contourner ces protections grâce à un nouvel outil, l’algorithme d’aide à la prise de décision.

Avant toute chose, il est nécessaire de s’entendre sur la notion de décision et celle d’algorithme. Nous entendons ici un algorithme (ou son équivalent juridique de « traitement algorithmique ») comme une suite d’opérations mathématiques avec en entrée plusieurs paramètres et en sortie un résultat unique (mais pas forcément reproductible, comme nous le verrons plus tard). Un algorithme n’a donc pas à être compliqué : un rapport sénatorial a ainsi pu comparer une recette de cuisine à un algorithme[50]. Il ne s’agit pas forcément non plus d’un programme informatique ou de lignes de codes exécutables : un algorithme peut également être une série de formules dans une feuille de calcul[51].

On classera toutefois les algorithmes en deux catégories : les algorithmes auto-apprenants et les autres. Les premiers (on parlera également d’« intelligence artificielle », de « machine learning » ou de « deep learning ») fonctionnent avec une phase d’apprentissage préalable. Dans un premier temps, l’algorithme auto-apprenant s’entraîne sur un jeu de données dont le résultat attendu est connu (par exemple : « cette image est un chaton » ou « cette image n’est pas un chaton ») et s’adapte en comparant ses résultats à ceux attendus. Une fois cette phase terminée, il est utilisé alors que le résultat attendu n’est pas connu (dans notre exemple, il sera censé distinguer les images de chatons des autres). Le résultat d’un algorithme auto-apprenant n’est pas reproductible puisqu’il dépendra de la phase d’apprentissage et de la qualité du jeu de données initial. Les autres algorithmes, ceux qui ne sont pas auto-apprenants, ont un résultat reproductible puisqu’il ne repose pas sur une phase préalable d’apprentissage.

Une décision administrative, quant à elle, est un acte administratif (au sens de document émanant d’une administration[52]) décisoire. Lorsque l’administration constate quelque chose (ce que font beaucoup d’autorités de régulation, par exemple), elle ne fait pas de choix et son acte n’est donc pas une décision.

Enfin, nous entendrons une décision administrative algorithmique comme un type de décision administrative dans laquelle un algorithme a été utilisé durant le processus de prise de décision. L’algorithme n’a pas à être le seul fondement à la décision pour que celle-ci soit qualifiable de décision administrative algorithmique. Il faut distinguer la décision algorithmique de l’algorithme d’aide à la prise de décision : le premier fonde la décision, le deuxième est utilisé en amont de la décision et ne la fonde alors pas.

Arrêtons-nous tout d’abord sur ce qui motive l’administration à utiliser des algorithmes (I). Voyons ensuite les barrières prévues par le droit pour les décisions algorithmiques (II) et comment l’administration les contourne grâce aux algorithmes d’aide à la prise de décision (III). Enfin, étudions les conséquences de ces algorithmes d’aide à la prise de décision sur nos droits fondamentaux (IV).

I. Un recours aux décisions algorithmiques de plus en plus important

Il est difficile – pour ne pas dire impossible – de systématiser l’utilisation d’un algorithme. L’administration n’est jamais tenue d’y avoir recours, ce n’est qu’une faculté (explicitement admise par la loi depuis 2016[53]).

En tout état de cause, lorsqu’elle y a recours, cela peut être pour atteindre deux objectifs. Premièrement, il peut s’agir d’une situation dans laquelle l’administration doit prendre beaucoup de décisions dans un laps de temps restreint. Elle veut alors accélérer la prise de décision. Dans ce cas, l’algorithme est souvent très simple et il s’agit principalement de décisions administratives individuelles (c’est-à-dire dont le destinataire est une personne nommée ou un groupe de personnes individualisées). Le cas des algorithmes locaux de Parcoursup illustre parfaitement cette situation : les universités doivent, en quelques semaines, classer des milliers de candidatures en attribuant à chaque candidat·e un rang précis ; les algorithmes locaux de Parcoursup appliquent à l’ensemble des candidat·es une même règle pour donner in fine un rang à chaque candidature. Les algorithmes locaux de Parcoursup sont une simple feuille de calcul sur laquelle les commissions de classement ont donné une importance plus ou moins grande à certains critères académiques parmi ceux transmis par la plateforme aux universités (notes, appréciations, lycée d’origine, etc.[54]).

Deuxièmement, il peut s’agir de détecter ce que l’on estime impossible à trouver par une analyse humaine : il s’agit de la recherche de signaux faibles. Dans cette situation, le recours aux algorithmes auto-apprenants est le plus souvent nécessaire. Par exemple, la surveillance algorithmique des réseaux de communication (parfois appelée « boîtes noires ») permises depuis la loi renseignement de 2015[55] repose sur des algorithmes auto-apprenants dont le but est de détecter des risques à caractère terroriste qu’on estime indétectable par un analyste du renseignement.

II. L’algorithme comme fondement de la décision administrative : une protection théorique contre les abus de la décision administrative algorithmique

Ce panorama étant posé, une peur peut légitimement naître : comment être certain·e qu’un algorithme a pris la bonne décision ? Il est intellectuellement plus facile de contester une décision prise par un·e humain·e que de contester une décision prise par une machine dont l’aléatoire est réputé neutralisé.

Le droit offre un certain nombre de mesures protectrices – bien qu’insuffisantes en pratique – lorsqu’un traitement algorithmique a été le fondement d’une décision. Autrement dit, lorsque l’administration, pour prendre sa décision, se base sur les résultats d’un algorithme, le droit pose des limites. L’article L. 311-3-1 du code des relations entre le public et l’administration énonce ainsi le droit de se faire communiquer les « règles définissant ce traitement ainsi que les principales caractéristiques de sa mise en œuvre »[56] dans le cas d’une décision administrative individuelle prise sur le fondement d’un traitement algorithmique. Ainsi, lorsque l’administration prend une décision individuelle à l’aide d’un algorithme, un droit à se faire communiquer certaines informations sur l’algorithme naît au bénéfice du destinataire de la décision. Une forme de transparence est ainsi posée et d’elle découle une forme de contrôle sur la qualité de l’algorithme, donc de la décision qui en découle.

Le Conseil constitutionnel est également venu poser un garde-fou important à l’usage d’algorithmes dans les décisions administratives. Il a ainsi précisé que l’administration doit pouvoir expliquer et reproduire ses résultats : les algorithmes auto-apprenants sont donc théoriquement exclus de la prise de décision.[57]

Enfin, précisons également que le code source des algorithmes sont des documents administratifs au sens de la loi.[58] À ce titre, il est possible, en dehors des cas de décisions administratives individuelles, de se faire communiquer de tels documents.[59]

III. L’algorithme comme simple aide : l’absence de toute garantie contre les algorithmes d’aide à la prise de décision

La pratique administrative tend à exclure de plus en plus les algorithmes de la prise de décision. Si l’algorithme n’est plus considéré comme ayant fondé une décision, alors les limites posées (notamment l’interdiction de recourir à des algorithmes auto-apprenants donc aux résultats non reproductibles) n’existent plus du tout.

C’est ce qu’il se passe avec le recours des algorithmes dits « d’aide à la prise de décision ». Ces algorithmes sont utilisés bien en amont de la prise de décision : il s’agit de guider l’administration dans son action au quotidien, avant qu’une décision ne soit prise. On retrouve de tels algorithmes par exemple dans la lutte contre la fraude fiscale et douanière, dans la lutte contre le terrorisme, la police prédictive, etc.

Ces algorithmes d’aide à la prise de décision fonctionnent selon une même logique : une alerte ou une recommandation est levée par l’algorithme. Un·e agent de l’administration reçoit cette alerte ou cette recommandation, puis décide de prendre ou non une décision. Le fondement de la décision n’est donc plus l’algorithme, qui a seulement invité l’agent à s’intéresser à une situation particulière. L’algorithme d’aide à la prise de décision n’est plus au fondement de la décision, il est détaché.

Ainsi, l’algorithme Paved (« plateforme d’analyse et de visualisation évolutive de la délinquance ») de la gendarmerie ne fait qu’afficher les zones à risques : il ne détermine pas les zones dans lesquelles les patrouilles seront positionnées. L’agent choisira seul·e de placer ses patrouilles dans les zones à risque ou non. Il en va de même pour les boites noires utilisées par les services de renseignement (cf. supra pour leur présentation) : elles ne lèvent qu’une alerte sur une potentielle menace, libre ensuite à l’analyste du renseignement de procéder ou non à une surveillance plus ciblée. Ce même fonctionnement vaut également pour les algorithmes de Bercy chargés de détecter les potentielles fraudes fiscales : les agents du fisc sont toujours libres de procéder ou non au contrôle fiscal.

Ces exemples sont réels et l’hypocrisie est flagrante. Si l’administration demande à un algorithme de l’aider, soit en augmentant le nombre de situations traitées, soit en détectant ce qu’un·e humain·e ne pourrait pas voir, pourquoi ne pas suivre ses recommandations ? On pourrait répondre que lorsqu’une alerte ou une recommandation est émise, l’agent pourrait refaire le traitement sur la situation spécifique afin de vérifier la qualité du résultat de l’algorithme. Cependant, premièrement, aucune obligation n’impose à l’administration une telle vérification. Deuxièmement, ce serait omettre les résultats négatifs qui impliquent une forme de validation de la situation par l’algorithme. Troisièmement, ce serait réduire drastiquement les gains de productivité demandés à ces algorithmes dans certaines situations. Quatrièmement, enfin, certains cas ne se prêtent tout simplement pas à une telle vérification, notamment lorsqu’il est demandé à l’algorithme de repérer les signaux faibles.

En réalité, lorsqu’une alerte ou une recommandation est levée par un algorithme d’aide à la prise de décision, l’administration se bornera à vérifier les erreurs grossières pour les cas positifs. Elle ne vérifiera jamais les résultats négatifs. L’humain·e chargé·e de réceptionner les alertes ou recommandations n’aura qu’un rôle de vérification a minima, au risque, autrement, d’aller à l’encontre des gains de production demandés. Le doute sera donc nécessairement au détriment de l’administré·e. Éventuellement, il peut être demandé à l’agent d’opérer un classement pour ne prendre en considération qu’un nombre limité de cas. On peut penser qu’un tel choix est fait dans les domaines où un contingentement existe en fait ou en droit (nombre limité de gendarmes mobilisables sur le terrain, quota de mises sous surveillance, etc.). Mais rien n’indique que ce choix ne soit pas dû au hasard (notamment lorsque l’humain·e n’est pas censé·e pouvoir apprécier la situation).

IV. Des conséquences négatives concrètes sur les droits fondamentaux

Le résultat de tout cela est assez décevant. D’une part, l’usage même de ces algorithmes d’aide à la prise de décision implique un droit à un recours effectif limité. Dès 2016[60], la Cour suprême du Wisconsin affirmait qu’il n’est pas possible de contester le résultat d’un algorithme d’aide à la prise de décision puisque seul l’humain·e a pris la décision : la seule décision attaquable devant un juge est celle prise par un·e humain·e, et elle seule, même si un algorithme a aidé à cette prise de décision. Il n’existe donc pas de recours direct contre ces algorithmes puisqu’ils sont passés par le truchement d’un·e humain·e avant la prise de décision en tant que telle.

Mais, même dans le cas des décisions administratives algorithmiques – c’est-à-dire celles dont le fondement est un algorithme, contrairement au cas des algorithmes d’aide à la prise de décision –, les droits fondamentaux sont limités. Dans ces situations, on se heurtera au pouvoir discrétionnaire de l’administration : l’administration, très souvent, a une large possibilité d’action et le rôle du juge se limite à vérifier l’absence d’« erreur manifeste d’appréciation », c’est-à-dire l’absence d’erreur grossière. Une décision administrative algorithmique ne sera qu’une décision dans laquelle l’administration a voulu, de son chef, limiter son aléa. Mais la manière de le limiter, les paramétrages de l’algorithme, restent un choix qui n’est pas vraiment contestable. La transparence (lorsqu’elle est applicable) permettra à l’administré·e de vérifier ces erreurs grossières (on peut par exemple penser aux cas de discriminations), mais le doute se fera toujours au bénéfice de l’administration.

D’autre part, l’usage de tels algorithmes va de pair avec une augmentation du nombre de données traitées. Pour utiliser des algorithmes, encore faut-il avoir des informations pour les nourrir. L’administration est donc incitée à collecter et traiter de plus en plus de données. La récente volonté de Bercy de récolter les données publiques des réseaux sociaux n’est que le dernier exemple d’une liste très longue. Avec cette collecte, ce sont le droit à la vie privée et familiale ou encore le droit à la liberté d’expression et d’information qui se retrouvent limités.

Le résultat n’est pas réjouissant. L’administration se sert d’algorithmes, mais parfois tellement en amont dans son travail qu’ils ne sont pas considérés comme ayant fondé la décision administrative, sapant au passage les garanties posées par le droit. Un problème de taille se pose : la notion de décision administrative, telle qu’elle est conçue aujourd’hui, a-t-elle encore une légitimité à l’heure des algorithmes ? Doit-elle évoluer pour réintégrer dans son champ les algorithmes d’aide à la prise de décision ?

[50] Sophie Joissains, Rapport n° 350 (2017-2018) fait au nom de la commission des lois sur le projet de loi relatif à la protection des données personnelles, 14 mars 2018. https://www.senat.fr/rap/l17-350/l17-350.html

[51] Les algorithmes locaux de Parcoursup (ceux utilisés par les commissions de classement des vœux de chaque université) ne sont d’ailleurs qu’une feuille de calcul dont les pondérations sont laissées à l’appréciation de chaque commission.

[52] Sans entrer dans les débats de la doctrine administrativiste autour la notion d’acte administratif, notons simplement que cette définition n’est pas partagée pas tou·tes les juristes.

[53] Loi n° 2016-1321 du 7 octobre 2016 pour une République numérique, article 4, créant l’article L. 311-3-1 du code des relations entre le public et l’administration sur les décisions administratives individuelles prises sur le fondement d’un traitement algorithmique.

[54] Notons déjà d’emblée que les appréciations ne peuvent pas, par une simple feuille de calcul, être évaluées : elles sont donc nécessairement mises de côté par l’algorithme et les commissions de classement ne s’en serviront alors que pour départager deux éventuel·les candidat·es avec exactement le même rang.

[55] Loi n° 2015-912 du 24 juillet 2015 relative au renseignement, article 15, créant l’article L. 851-2 du code de la sécurité intérieure.

[56] Ce qui, selon l’article R. 311-3-1-2 du même code, englobe, notamment, « les paramètres de traitement et, le cas échéant, leur pondération, appliqués à la situation de l’intéressé » ainsi que « les opérations effectuées par le traitement ».

[57] Cons. const., 12 juin 2018, Loi relative à la protection des données personnelles, n° 2018-765 DC, point 71.

[58] Art. L. 300-2 du code des relations entre le public et l’administration.

[59] Art. L. 311-1 du code des relations entre le public et l’administration.

[60] Cour suprême du Wisconsin, State vs. Eric L. Loomis, 13 juillet 2016.

Au-delà du low tech : technologies zombies, soutenabilité et inventions

Interview croisée de José Halloy et Nicolas Nova, par Alexandre Monnin

Vous utilisez tous les deux l’expression « technologies zombies » – mais en deux sens très différents. José, il s’agit d’un concept que tu développes en opposition aux technologies dites « vivantes ». Quant à toi, Nicolas, c’est un concept avec lequel tu es familier du fait de tes objets d’étude. Pourriez-vous brièvement nous préciser le sens et l’origine de cette expression dans le contexte d’usage qui est le vôtre ?

José Halloy : J’analyse les technologies à l’aune de la durabilité (soutenabilité) dans le cadre de pensée de « l'Anthropocène ». La question qui se pose est de savoir si un système technique est durable et de préférence sur la longue durée, c’est-à-dire au-delà du siècle, voire sur des millénaires. Par durable, je veux dire que l’ensemble des matériaux, des procédés de fabrication et du maintien en fonctionnement puissent perdurer dans la longue durée, sans épuisement des ressources matérielles nécessaires ni une utilisation d’énergie non renouvelable en particulier d’origine fossile carbonée (charbon, pétrole, gaz). Cela implique aussi d’évaluer l’impact des systèmes techniques sur les écosystèmes et, par conséquent, sur les cycles biogéochimiques du système Terre. Considérant les systèmes techniques issus de la révolution industrielle et leurs héritiers successifs, force est de constater que la plupart de ces systèmes ne sont pas durables. En effet, ils consomment d’importantes quantités d’énergie d’origine fossile. Ces énergies sont épuisables de par leur spécificité de stock à l’échelle des millénaires. De plus, leur combustion produit une importante perturbation sur le cycle du carbone qui induit le réchauffement climatique observé. Par ailleurs, l’essentiel des matériaux utilisés pour fabriquer ces systèmes techniques sont d’origine minérale. Là encore, il s’agit de ressources de type stock, et donc finie à l’échelle des millénaires. Leur extraction massive, en croissance exponentielle pour nombre de ces ressources, mène inéluctablement à leur épuisement.

À l’aune de la durabilité, on peut considérer ces systèmes techniques comme « morts », c’est-à-dire voués à disparaître : soit de par les contraintes physiques mentionnées, soit par nécessité sociétale de survie face aux dérèglements climatiques et systémiques du système Terre. Pour autant, nous pouvons constater que ces systèmes techniques sont non seulement très présents (dans le monde occidental, modèle de société dominant), mais surtout se multiplient et engendrent des héritiers forgés sur les mêmes principes délétères d’épuisement des ressources minérales et énergétiques fossiles. C’est pour cela que j'appelle ces systèmes techniques des « zombies », à savoir des technologies mortes à l’aune de la durabilité mais envahissant frénétiquement encore le monde au détriment des humain·es et de la biosphère.

Par contraste avec ces technologies zombies, j’appelle au développement de « technologies vivantes ». Ces technologies vivantes auraient des propriétés du vivant, tant du point de vue de leur fonctionnement physico-chimique que des procédés de mise en œuvre. En particulier, comme le vivant, ces technologies doivent fonctionner à faible puissance et, par conséquent, à faible consommation énergétique, ce qui leur permettrait de fonctionner avec des énergies renouvelables. Quant à la chimie de ces technologies, elle devrait être semblable au système vivant, et ces technologies devraient être connectées aux cycles biogéochimiques fondamentaux (carbone, azote, eau, oxygène, etc.), ce qui inclut des formes d’authentique recyclage. Contrairement au recyclage industriel, qui est souvent limité et qui régénère des produits mais de qualité dégradée, le vivant, par des cycles de recyclage longs et complexes, évite ces écueils.

Il existe déjà certaines technologies qui correspondent peu ou prou à cette conception. Ce sont des systèmes techniques biosourcés et/ou faisant usage d’êtres vivants. Il ne s’agit pas de biomimétisme – comme copier ou réinterpréter une fonctionnalité biologique avec des matériaux et des procédés qui ne sont pas compatibles avec les cycles biogéochimiques du vivant. Il s’agit de faire avec du vivant, en tout ou en partie, et de connecter les systèmes techniques aux cycles du vivant, donc à des contraintes biophysiques importantes. Cet appel correspond à un gigantesque effort de recherche et d’innovation. L’essentiel reste à découvrir et à inventer. Nous avons besoin de créativité pour fabriquer des technologies vivantes qui respectent les contraintes biophysiques du système Terre et préservent la durabilité de l’humanité. La comparaison avec le vivant est essentielle car l’humanité fait partie du vivant et parce que nos soucis écologiques proviennent d’une déconnexion du vivant.

Nicolas Nova : De mon côté, j'utilise ce terme en référence à la notion de « Zombie Media » proposée par deux chercheurs en media studies – Garnet Hertz et Jussi Parikka[122], lesquels désignent ainsi les objets techniques théoriquement « morts » mais ramenés à la vie pour des usages plus ou moins éloignés de ceux pour lesquels ils ont été conçus. Dans mon propre travail d’enquête de terrain, j’ai par exemple rencontré des créateurs d’instruments de musique électronique qui démontent des ordinateurs des années 1980 pour en extraire le processeur son et le réinstaller ensuite, hybridé, à des composants plus modernes[123]. Voilà donc un exemple de pratique technique – c’est-à-dire de mise en œuvre sociale des manières de faire avec ou sans objets techniques en situation – que je trouve doublement intéressante. D’abord, car elle préfigure un ensemble de phénomènes potentiellement amenés à se généraliser à l’avenir, du fait de la raréfaction des matériaux nécessaires à la production continue des objets numériques. Autrement dit, les technologies zombies, faites d’objets techniques dépassés, réanimés pour diverses formes de réemploi, sont un futur possible et probable. Et ensuite, car elle interroge la notion de « low tech », en montrant qu’il existe tout un éventail de pratiques intermédiaires entre le « low » et le « high » avec des hybridations techniques du genre de celle des Zombie Media.

Vous vous accordez tous deux à critiquer la notion de low tech pour des raisons assez proches qui ont trait à son caractère insuffisant du point de vue d’une pensée (ou philosophie) de la technique. Pourriez-vous développer ce point ?

Nicolas Nova : Si j’entends bien les objectifs de sobriété artefactuelle et énergétique liés au terme de « low tech », il me semble que c’est une notion imprécise et sujette à toutes sortes d’interprétations.

Il y a d’abord un problème de précision de ce qualificatif. Lorsque l’on parle de techniques dites « low » opposées à d’autres, quelle est l’échelle considérée ? Quels sont les critères ? Le terme fait en effet parfois référence aux matériaux employés (le bois, des éléments recyclés), au fait que les composants utilisés dans tel ou tel objet ne soient pas les plus récents (voire parfois franchement anciens), à la consommation énergétique nécessaire à l'usage (ou à la production, mais c’est plus rarement mentionné), aux types de techniques employées (électricité ou non, connexion au réseau ou non).

Un second écueil qui me frappe concerne le côté binaire de la formule. On pourrait a minima parler de gradient, et mettre cela au pluriel en référence aux multiples pôles ou critères que je viens de citer. L’existence de technologies zombies dont je parle plus haut montre justement qu’il convient de considérer toute une gamme d’intermédiaires et d’hybridations. J’ai parfois l’impression que le terme paraît présupposer que toute technique opposée au « high » est vertueuse et que les médiations techniques sont malheureuses. Or comment en être sûr ? Comment généraliser ? Il est clair que le bois est un matériau a priori intéressant, mais quelle énergie faut-il pour le récolter, le transformer, l’assembler ? Et quelles sont les conséquences d’un usage généralisé du bois ? Enfin, il me semble que ce terme repose sur une vision très occidentale, qui romantise un peu la possibilité d’un retour à un mode de vie ancien potentiellement plus vertueux… et qui néglige les apports de certains objets techniques, voire de découvertes scientifiques. C’est la raison pour laquelle je préfère le qualificatif de « wild tech » à l’époque proposée par des collègues anthropologues de la revue Techniques & Culture, pour désigner les directions inattendues des innovations, les usages imprévus, inopinés des technologies qui en retour les redéfinissent.

José Halloy : J’ai découvert l’opposition « low tech » à « high tech » par le livre de Bihouix, L’Âge des low tech. Je partage avec Bihouix le constat que les « high tech » (beaucoup des technologies du numérique mais aussi bien d’autres technologies) actuelles posent d’immenses problèmes de soutenabilité sur la longue durée, au-delà donc du siècle. Ces technologies font bien partie de la catégorie « zombie » dans le sens que j’ai proposé. Pour autant, en quoi la catégorie « low tech », qui en réalité ne me paraît pas définie, permettrait-elle de répondre à la question de la durabilité des technologies ? Comme démonstration par reductio ad absurdum, j'évoque souvent un monde basé sur les techniques du néolithique et dont les matériaux essentiels seraient des roches spécifiques. Les roches sont des stocks finis à l’échelle de temps de l’humanité. On pourrait donc très bien imaginer la « crise du silex » à laquelle serait confrontée une humanité néolithique généralisée à l’ensemble de la planète et à de grandes populations humaines. Leroi-Gourhan dans Le Geste et la Parole montre des courbes qui sont l’équivalent de la loi de Moore mais pour l’efficacité de la taille des roches au néolithique. Il y a bien eu un effort d’efficacité dans ces techniques. Les efforts d’efficacité se traduisent souvent en effet rebond, c’est-à-dire en une plus grande consommation globale de ressources. L’efficacité d’intégration des transistors dans les puces électroniques (loi de Moore) fut l’un des moteurs de la prolifération de l’électronique et, par conséquent, d’une plus grande consommation de ressources énergétiques et matérielles. Si les ressources utilisées sont des stocks, ces effets rebonds vont provoquer une surconsommation qui entraînera leur épuisement.

Le terme de « low tech » pointe pourtant vers une supposée simplicité ancestrale de ces technologies qui seraient à la fois plus simples, plus frugales voire durables. Tout cela ne me paraît pas fondé. Le concept « low tech » produit l’effet secondaire de rejet, a priori, de nouvelles techniques qui seraient issues de découvertes scientifiques.

Je prône l’exact inverse, c’est-à-dire que nous n’avons jamais eu autant besoin de sciences et de techniques pour sortir l’humanité des précipices de l’Anthropocène. Les technologies soutenables restent largement à définir et à inventer. Pour le moment, l’ensemble des programmes de recherche ne vont pas dans la bonne direction. Pour le moins, la place des recherches sur des technologies durables sur la longue durée reste très marginale. Ce manque de clairvoyance de la recherche scientifique actuelle remet aussi en question la définition des objectifs et les institutions scientifiques. Il se pourrait que la recherche actuelle soit trop orientée vers des visions industrielles à court terme. Des questions d’échelles de temps et d’institutions se posent avec acuité.

Parler de technologies zombies induit un certain rapport au temps. On le conçoit aisément en ce qui concerne le passé (d’autres techniques plus soutenables dans le cas de José ou dépassées pour Nicolas). Mais c’est également vrai du présent (comment repenser l’urgence actuelle en prenant à bras le corps la question technique ?) ou futur (quel est l’avenir de la technique ou des techniques si l’on considère qu’il s’agit d’une dimension intrinsèque à l’humanité ?). Comment prenez-vous en compte le temps dans toute sa richesse ?

José Halloy : Le temps est une dimension essentielle et trop peu pensée dans l’élaboration des technologies. La soutenabilité idéale des technologies ne peut se concevoir que dans la longue durée, idéalement des millénaires. Qui de nos jours envisage ce type de durée dans le cadre de l’innovation et de l’invention technologique ? Le temps politique est de l’ordre du quinquennat. Dans l’industrie, une bonne partie de la recherche et développement (R&D) est aussi de l’ordre du quinquennat. Seuls de très grands groupes industriels se permettent d’avoir des laboratoires qui envisagent les deux ou trois décennies suivantes. On reconnaîtra les laboratoires mythiques d’IBM, de feu les Bell Labs ou d’Alphabet Inc. actuellement.

Cependant, les climatologues nous présentent des échelles de temps en siècles, en millénaires et en millions d’années. L’étude du vivant n’est pas en reste, on y retrouve également un mille-feuille d’échelles de temps qui vont du hic et nunc de l'individu vivant (les quelques secondes !) aux échelles évolutionnaires en millions voire en milliards d’années. Le vivant étant ma référence, c’est un repère que j’utilise pour la définition de durable, à savoir ce qui perdure sur les échelles de temps du vivant et donc sur six cents millions d’années, pour nous limiter, a priori, aux organismes multicellulaires élaborés. Comment inventer et fabriquer des technologies qui existent sans générer des problèmes mortifères sur de telles échelles de temps ?

La perception de l’histoire des techniques pose aussi problème de par l’omniprésence de la flèche du temps du progrès technique : du « primitif » vers le plus élaboré. Cette vision a été remise en question par l’historien David Edgerton dans son livre The Shock of the Old. Il nous invite à revoir notre conception des technologies et à constater, entre autres, la simultanéité, la coexistence du « vieux » et du « moderne ». Il invite à reconsidérer la complexité avec laquelle les sociétés appréhendent les technologies.

Penser la technologie, c’est déplier un mille-feuille temporel qui prend en compte le court, le moyen, le long et le très long termes. À ce mille-feuille s’ajoute la dépendance au chemin. Les systèmes techniques mis en place transforment le monde et le rendent dépendant à ces systèmes techniques. Ils déploient leurs infrastructures qui structurent physiquement le monde et les échelles de temps, ce qui rend d’autant plus difficiles les transitions techniques souhaitables vers des systèmes plus soutenables.

Nicolas Nova : Je suis frappé par la manière dont la question de la durée d’utilisation des objets techniques s’est progressivement rétrécie, dans les usages, mais aussi dans la conception. Les processus d’invention – c’est-à–dire de création d’un nouveau dispositif ou procédé – et d’innovation – la diffusion de nouveaux produits et services dans le corps social – ont été adaptés aux valeurs de l’économie actuelle favorisant une production plus flexible, personnalisée et sans cesse renouvelée. Et ce phénomène continue aujourd’hui alors qu’on se rend compte que la consommation de ressources qu’il nécessite est absurde. C’est comme si la question du temps – temps long des usages, temps long de la conception – était éludée. Cela me semble aller à l’encontre de la formation des designeur·ses ; lesquel·les ont été souvent éduqué·es avec cette maxime de l’architecte et design fino-états-unien Eliel Saarinen qui disait « Conçois toujours une chose en la replaçant dans son contexte général. Une chaise dans une pièce, une pièce dans une maison, une maison dans un quartier, un quartier dans un plan de ville ». Or le « contexte général » n’est pas strictement spatial, il est aussi temporel, puisqu’il paraît problématique de gâcher ou d’accaparer des ressources pour créer des objets non durables. Mais penser un « contexte général » de durabilité ne fait pas vivre l'économie de marché actuelle. Si l’objectif de concevoir un ordinateur robuste et fonctionnel sur une durée de cinquante ans – je prends ce chiffre au hasard – paraît être un objectif passionnant pour ingénieur·es et designeur·ses, cela ne semble guère être un objectif pour les entreprises. Nous n’avons visiblement pas, c’est le moins que l’on puisse dire, la/les société(s) qui vont avec de telles entreprises… et encore moins avec les défis actuels qui nous font face.

Il m’apparaît enfin que le succès de l’expression « low tech », initialement portée par des ingénieurs, s’explique avant tout par le fait qu’elle rassemble et cristallise un grand nombre de projets sous une même bannière. En tant qu’enseignants-chercheurs en physique et en design, quelles prises, quels leviers pour l’action vous semblent ouvrir des conceptions alternatives ? Inversement, à quels obstacles se heurtent-elles ?

Nicolas Nova : En tant qu’anthropologue qui officie dans des écoles de design et d’ingénieurs, il me semble pertinent de partir de cette notion de « low tech » et de ses apories pour constater la nécessité de forger et d’utiliser des pistes alternatives (« wild tech », « numérique situé »), c’est le travail des sciences humaines et sociales (SHS), par exemple en enquêtant sur les pratiques ou en reprenant le questionnement de la philosophie des techniques ; ensuite, travailler sur les implications de telles pistes dans le cadre de projets qui explorent la pertinence de ces pistes, les manières de les faire advenir et d’en partager les résultats au plus grand nombre.

Il peut s’agir par exemple de repenser les fonctionnalités et l’apparence d’un site web pour atténuer la consommation électrique du serveur qui l’héberge, ou de repenser la création d’un jeu vidéo en limitant au maximum la bande passante qu’il nécessite. L’objectif consiste à produire des objets spéculatifs témoignant d’un scénario prospectif, qui nous invite par exemple à nous représenter les conséquences – positives, négatives, étranges, surprenantes – de toute une gamme de services de réparation ou de maintenance qui pourraient voir le jour. Un groupe d’étudiant·es que j’encadrais il y a deux ans avait par exemple produit une vidéo de design fiction qui imaginait le déploiement de services de sauvegarde de données en magasin, sans accès au cloud. Dans un autre registre, j’avais aussi travaillé sur la manière dont des organisations auraient à gérer des systèmes d’information disparate faits d’ordinateurs des années 1980, 1990 et 2000 pour continuer à servir des client·es – une situation singulière pour un pays occidental mais que j’ai pu rencontrer dans des pays non-occidentaux.

Ces différents projets ne sont pas des solutions directes mais des moyens de construire, des moyens de conceptualiser ces modalités d’amélioration de la durabilité des objets techniques.

José Halloy : En effet, l’avantage de « low tech », tout comme celui de « high tech » —les deux ne sont jamais que les faces d’une même pièce—, est qu’il permet d’agréger des projets, parce que le flou des définitions et la polysémie des termes permettent d’y projeter ce que l’on veut. Fondamentalement, aucun des deux ne pose convenablement et clairement la question radicale de la soutenabilité des techniques.

Pour ma part, j’ai choisi d’axer ma réflexion sur une comparaison permanente et radicale avec le vivant. Je prends le vivant comme référence et comme source de solutions à trouver et à inventer. Les questions écologiques et la question de l'existence de l’humanité sont des questions du vivant. Nous avons besoin d’une analyse radicale des techniques, c’est-à-dire de chercher les racines des problèmes de soutenabilité créés par les technologies. Il existe bien sûr beaucoup d’autres questions au sujet des technologies mais, ici, je me place dans le cadre de l’Anthropocène et, par conséquent, de l’urgence et des priorités de recherche que cela implique.

Assurément, ces questions ne sont pas l’apanage des sciences et des techniques (S&T), d’autant que les sciences humaines et sociales (SHS) ont beaucoup à dire et à faire, puisqu’il s’agit d’inventer de nouvelles sociétés. Ce qui complique la tâche est le persistant et délétère fossé entre SHS et S&T. Dans le laboratoire où je travaille, nous avons choisi de créer des interfaces entre SHS et S&T. Au-delà des questions épistémologiques, nous nous rendons compte des difficultés institutionnelles fortes qui en résultent. Les sciences sont encore et toujours organisées en disciplines, à tous les niveaux d'organisation, que cela soit dans les universités, les instituts de recherche et les grands organismes de recherche. La spécialisation en disciplines est très utile car elle permet des approfondissements peut-être plus difficiles sans elle. Cependant, les divisions disciplinaires sont des freins importants à l’élaboration de technologies soutenables. Puisqu’il s’agit de développer des systèmes techniques connectés de manière appropriée au système Terre, il est nécessaire d’avoir des visions globales. Aucune discipline ne peut à elle seule prétendre capturer une vision globale des objets de recherche concernés. Au-delà de la question institutionnelle des disciplines scientifiques, se pose la question plus générale des institutions politiques. Avons-nous des institutions capables de piloter les changements requis par les défis écologiques ? Rien n’est moins sûr. La gestion des communs biosourcés dans les sociétés européennes préindustrielles a suscité la création d'institutions appropriées pour gérer ces biens biologiques. Les réponses aux défis existentiels de l’écologie dans l'Anthropocène nécessitent sans doute une nouvelle créativité institutionnelle.

Nicolas Nova : Sur la base de ma double formation en sciences et sciences sociales, c’est dans une école d’arts appliqués que j’ai trouvé ma place pour aborder ces questions, en particulier dans le champ du design numérique, qui m'a permis d’explorer la façon de croiser des investigations ethnographiques (comprendre les usages, saisir les cultures et leurs contextes), d'étudier les contraintes et opportunités venant des sciences et techniques, et de réaliser une synthèse créative afin d’explorer des pistes. Et toutes ne sont pas des solutions, mais il peut s’agir de provocations et de spéculations pour faire réfléchir et reformuler les questions que nous abordons, d’ébauches et de pistes sur lesquelles construire avec d’autres, d’expérimentations temporaires pour tester des idées, etc. À cet égard, je travaille depuis quelques années à combiner mes recherches sur les lieux de réparation et de bricolage électronique avec mes enseignements sur le design numérique, dans le but de faire plancher mes étudiant·es sur les questions de durabilité des objets, de médias zombies, de ré-emploi dans le champ des technologies de l’information.

[122] Hertz, G. & Parikka, J. (2012). “Zombie Media: Circuit Bending Media Archaeology into an Art Method.” Leonardo, 45(5), pp. 424-430.

[123] Nova, N. (2017), « Démonter, extraire, combiner, remonter. Commodore 64 et créolisation technique », Techniques et Culture, 67-1, p. 116-133.

Le Parti communiste chinois face à l’Anthropocène : quelles ambitions internationales ?

Élodie René, doctorante en Business & Law

La Chine : futur leader des négociations internationales sur le climat ?

La Chine cherche à s’affirmer comme une puissance de référence sur les plans économique, politique, diplomatique, militaire et idéologique (M. Duchâtel, 2017). Son armée est en train d’acquérir des forces de projection militaires et des capacités numériques de contrôle des flux d’information parmi les plus puissantes au monde (F. Douzet, 2018).

Elle affiche aujourd’hui ouvertement sa volonté de remodeler l’architecture de l’ordre international dans un sens qui lui soit plus favorable, afin de mieux protéger ses intérêts fondamentaux. Elle cherche à s’imposer comme le leader économique, politique et technologique de demain, tout en s’autoproclamant nouveau gardien légitime des affaires mondiales. Elle aménage ainsi sa rhétorique traditionnelle de « non-ingérence » héritée du courant des non-alignés durant la guerre froide pour contribuer de plus en plus activement à la gestion des crises internationales, conformément au concept de l’« émergence pacifique » (F. Godement, 2012).

A l’heure de l’aggravation des dérèglements écologiques planétaires, la Chine tend à s’imposer comme le leader des écotechnologies et de l’éco-innovation (J. Ruet, T Voiturier, 2013), notamment dans les pays du Sud particulièrement vulnérables aux effets du changement climatique. Elle est aussi devenue un acteur incontournable des négociations mondiales sur le climat. Rappelons, à cet égard, qu’elle cherche à profiter du retrait des États-Unis des accords de la COP 21 pour renforcer son image de puissance responsable face au changement climatique, notamment auprès des pays en développement.

La civilisation écologique au service du soft power chinois

Dans ce cadre, lors des XVIIIᵉ et XIXᵉ congrès du Parti communiste chinois (PCC), les autorités ont officiellement érigé le projet de Civilisation écologique (CE) au rang des priorités politiques nationales. En 2015, le Conseil d’État a publié un document officiel détaillant les politiques et approches pratiques que le gouvernement envisage de déployer pour construire une civilisation écologique (S.Geall, 2017). À travers ce projet, le PCC cherche aussi à renforcer son soft power sur la scène internationale en proposant une vision de l’écologie qui se veut pragmatique et efficace ; une vision qui allie croissance économique, innovation technologique, modernisation institutionnelle et responsabilité environnementale.

Au-delà de la dimension purement rhétorique de ce positionnement, l’État chinois doit désormais composer avec les nouvelles revendications environnementales de sa population, qui réclame plus de transparence et de responsabilité de la part des acteurs politiques et économiques du pays (N. Salmon, 2016). Le PCC doit donc apporter des réponses concrètes aux citoyen·nes chinois·es et rendre des comptes, notamment aux classes moyennes urbaines, grandes bénéficiaires de la politique d’ouverture économique du pays.

Alors qu’aucune réponse concrète ne semble émerger des « démocraties » occidentales face aux effondrements écologiques en cours à l’échelle planétaire, il semblerait que se mette en place en Chine un système politique d’« autoritarisme vert » (F. Flipo, 2018) qui pourrait bien séduire plus d’un gouvernement sur Terre. Ce système repose sur les big data environnementales et le contrôle panoptique des entreprises, de la population et des cadres de l’administration (S. Weigelin-Schwiedrzik, 2018).

Cet article a pour objectif de décrypter les mécanismes institutionnels et technologiques qui sous-tendent cette nouvelle organisation du pouvoir en Chine à l’heure de l’Anthropocène.  Il vise également à questionner quelles sont les ambitions internationales du gouvernement chinois en matière de politique environnementale.

La sécurité comme pierre angulaire du projet de civilisation écologique

Le projet de CE se structure autour du concept de sécurité écologique sur lequel travaille un nombre croissant de chercheurs chinois (D. Liu, Q. Chang, 2015). L’écologie étant appréhendée par le prisme de la sécurité, cela implique de gérer les flux (matériels, énergétiques, financiers, démographiques, etc.) en fonction des risques et des menaces préalablement identifiés. Cette vision de l’écologie confère aux technologies numériques un rôle prépondérant. Il s’agit d’automatiser les mécanismes de gestion des risques en s’appuyant sur l’exploitation de grands volumes de données pour orienter les processus de prise de décision à tous les niveaux de la société (État, entreprises, individus).

L’importance stratégique que revêt désormais le concept de sécurité écologique pour le gouvernement chinois reflète bien l’évolution de sa perception des enjeux sécuritaires sur ces dernières années. Outre la sécurité militaire de son territoire, ses approvisionnements énergétiques et miniers, sa stabilité financière ainsi que sa sécurité environnementale, sanitaire et alimentaire pèsent de plus en plus lourd dans l’équation sécuritaire du pays (J.P. Cabestan, 2015).

Il n’est d’ailleurs pas anodin que le discours de Xi Jinping lors du XIXᵉ congrès du PCC en 2017 associe habilement le récit triomphant de la civilisation écologique à celui de la montée en puissance de la Chine dans le domaine militaire et dans le cyberespace. Le gouvernement chinois développe une vision intégrée de la sécurité dans laquelle les phénomènes politiques, économiques, technologiques et écologiques sont interconnectés.

Le projet de CE est ainsi étroitement associé à une gestion sécuritaire de l’environnement dans laquelle la maîtrise des flux d’information est absolument cruciale. Les autorités sont en train de généraliser l’usage des outils numériques comme instruments politiques de contrôle de la société[131] et de surveillance des écosystèmes naturels avec l’aide des géants des télécommunications.

Civilisation écologique et système de crédit social : la part belle aux technologies du contrôle

En cela, la CE est pleinement intégrée au projet de crédit social que le gouvernement expérimente depuis 2014 et qui confère aux systèmes de traitement de données massives un pouvoir normatif considérable. Comme l’explique le chercheur Pierre Sel, le système de crédit social (SCS) a été conçu comme un « outil disciplinaire permettant de récompenser ou punir les entreprises, organisations et individus en fonction de leur respect des lois et réglementations. Loin d’être monolithique, […] il est en fait un « système de systèmes », à l’échelle centrale et locale » et hybride des mécanismes de surveillance tant publics que privés[132]. Il est prévu que les différents systèmes soient unifiés dans une plateforme unique contrôlée par le gouvernement central d’ici 2020.

Il est intéressant de noter que cette alliance entre l’État et les acteurs privés, comme Alibaba, Baidu et Tencent qui jouent un rôle crucial dans la mise en place de ces systèmes, permet au PCC de bénéficier des meilleures technologies disponibles sur le marché pour surveiller son territoire et sa population[133]. Dans le même temps, les géants des télécommunications voient leurs parts de marché garanties par l’État qui se porte garant de leur bonne santé économique. Ces derniers ont pour mission de fidéliser leurs clients en créant des besoins et une dépendance parmi les utilisateur·rices[134]. Pour cela ils cherchent habilement à répondre aux aspirations socio-économiques préexistantes de la société et des entreprises en matière de sécurité, de confiance et de bonne gouvernance. Ils naviguent également dans l’environnement socio-culturel du pays pour s’adapter aux représentations culturelles de la vie privée des usager·es mais aussi aux pratiques de surveillance et de contrôle mises en place par le PCC[135], comme le système d’unité de travail (danwei), le livret de résidence (hukou) ou encore le comité de résident (jumin weiyuanhui)[136].

Contrairement aux modes d’exercice du pouvoir reposant sur la violence et la coercition, le SCS repose sur la surveillance généralisée des acteurs pour maintenir l’ordre et la sécurité. Dans ce système les citoyen·nes, les fonctionnaires et les entreprises deviennent des agents de leur propre contrôle, chacun surveillant l’autre et le gouvernement central gardant un œil sur tous[137]. Si le SCS n’est pas radicalement nouveau dans son principe, par rapport aux modes traditionnels de gouvernance du PCC, en revanche le rôle politique des grandes entreprises de télécommunications constitue une nouveauté dans l’architecture du pouvoir chinois. Ces entreprises développent conjointement avec le PCC les nouvelles technologies de gouvernance du pays. Celles-ci sont de plus en plus puissantes et sophistiquées.

Si la presse et les commentateurs occidentaux se sont principalement focalisés sur le système de notation des comportements sociaux des citoyen·nes chinois·es, comparant le SCS à un épisode de la série Black Mirror, peu se sont intéressés au système dans son ensemble ni à son origine historique.

Le projet de SCS, tel qu’il a été défini par Xi Jinping deux ans après son arrivée au pouvoir, vient se superposer à un projet de modernisation du crédit bancaire lancé par Jiang Zemin dès la fin des années 1990, soit vingt ans après les premières réformes de libéralisation économique entamée par Deng Xiaoping. Il s’agissait alors de maîtriser les risques financiers en constituant des registres bancaires modernes, permettant d’évaluer le niveau de solvabilité et d’intégrité des emprunteurs, à un moment où les banques étaient largement sous-équipées en la matière[138]. Ainsi, le premier « système national de gestion des crédits » mis en place par Jiang Zemin ne concernait que les données financières des individus et des entreprises, avec un modèle très proche des systèmes de crédit états-uniens. C’est l’administration Xi Jinping qui a décidé d’étendre son fonctionnement au domaine politique et social en lançant en 2014 un « schéma de programmation pour la Construction d’un Système de Crédit Social (2014-2020) ». Si ce système inclut pour la première fois des données d’ordre politique et moral sur le mode de vie des citoyen·nes, il ne s’agit pas là de sa principale caractéristique. Le SCS reste essentiellement dédié à la collecte et l’analyse de données dans les domaines institutionnels et économiques.

À cet égard, il est particulièrement intéressant d’étudier la façon dont le PCC s’appuie sur deux sous-systèmes du SCS – le système de crédit environnemental des entreprises et le système d’évaluation des performances environnementales des fonctionnaires de l’administration – pour mettre en œuvre son projet de civilisation écologique. Notons que ces deux sous-systèmes sont également intégrés au projet de PIB vert 2.0 lancé par Xi Jinping en 2014, en même temps que le projet de SCS.

De la civilisation écologique au PIB vert 2.0

Contrairement à la plupart des pays occidentaux, en Chine les autorités politiques se sont rapidement intéressées au débat académique international sur le PIB vert et les nouveaux modes de comptabilité environnementale. Elles ont été soutenues dans cette démarche par les ONG environnementales qui ont également manifesté un vif intérêt pour la mise en place d’un PIB vert dans le pays[139]. Ainsi les premières expérimentations politiques du PIB vert ont été développées sous l’administration Hu Jintao dès 2004. Elles ont toutefois été abandonnées quelques années plus tard, au moment de la crise financière de 2008, pour des raisons tant politiques et économiques que techniques.

L’idée a été relancée sous Xi Jinping, avec la nouvelle loi environnementale de 2014 qui prévoit la mise en place d’un PIB vert 2.0. Ce projet cherche à rendre opérationnels de nouveaux indicateurs de développement reposant sur des méthodes de calculs basées sur les big data environnementales. Il prévoit également la mise en place d’un réseau de surveillance en temps réel des écosystèmes naturels sur l’ensemble du territoire, grâce au développement des technologies satellitaires. Le PIB vert 2.0 est conçu comme une solution pratique pour améliorer la protection de l’environnement et rationaliser l’utilisation des ressources naturelles, à l’aide de données considérées comme scientifiques et objectives[140].

Cela implique de surveiller, quantifier et contrôler l’ensemble des activités humaines et  leurs impacts sur les ressources terrestres, forestières, minérales, énergétiques et hydriques du pays. Il s’agit d’évaluer la quantité de ressources consommées par les activités économiques ainsi que les dommages environnementaux engendrés par le développement industriel et urbain, afin de les intégrer dans le système de calcul du PIB. Ce projet de croissance verte et transparente nécessite donc d’équiper l’ensemble du territoire avec des outils numériques permettant de capter des données sur l’empreinte écologique des activités humaines et de les centraliser dans une plateforme unique contrôlée par les autorités centrales[141].

Le projet de PIB vert est ainsi étroitement lié au SCS et plus précisément aux deux sous-systèmes évoqués plus haut, à savoir le système de crédit environnemental des entreprises et le système d’évaluation des performances environnementales des fonctionnaires de l’administration. Ces systèmes ont pour objectif de résoudre le problème d’application des lois environnementales du pays, tant au niveau des entreprises que des administrations provinciales. Rappelons que, contrairement aux idées reçues, la Chine dispose d’un arsenal juridique parmi les plus contraignants au monde en matière de protection de l’environnement. Mais il n’est pour le moment pas appliqué ou très peu, en raison de la corruption et du manque de transparence des entreprises et des administrations en la matière.

Sous la pression croissante du public et afin de résoudre cet épineux problème d’application des lois, le gouvernement a annoncé qu’il allait considérablement renforcer la répression à l’égard des fraudeurs et encourager ceux qui se montreraient honnêtes et intègres[142]. Pour cela, il ambitionne de recourir massivement à des dispositifs numériques d’évaluation en temps réel, des performances environnementales des entreprises et des cadres des administrations provinciales sur l’ensemble du territoire. Les autorités centrales cherchent ainsi à mettre en place des mécanismes d’automatisation des sanctions et récompenses visant à s’assurer que les lois environnementales soient respectées et les comportements considérés comme vertueux et écoresponsables récompensés.

Pour le moment, des projets pilotes sont développés par les grandes entreprises d’État et certaines administrations. Celles-ci doivent renforcer leurs systèmes de monitoring environnemental et divulguer les informations récoltées via des plateformes gouvernementales dédiées, montrant ainsi l’exemple. Au-delà de la divulgation volontaire des données par les acteurs, l’État central a de plus en plus massivement recours à l’utilisation des technologies spatiales. Il s’agit pour ce dernier de récolter des données sur les entreprises et les administrations, indépendamment de leur volonté. Ce faisant, le gouvernement peut contrôler la validité des données présentées par ces acteurs, en les comparant avec les données satellitaires, et sanctionner ceux qui auraient trafiqué leurs données.

Outre les technologies satellitaires, le gouvernement central compte aussi sur les citoyen·nes, les ONG et les médias pour prendre part aux mécanismes d’évaluation des entreprises et des administrations du pays, forçant ces dernières à faire attention à leur réputation environnementale. Les agences de recouvrement de crédit et les banques sont également incitées à recueillir des informations sur le crédit environnemental des entreprises et à les transmettre aux autorités.

Notons, par ailleurs, que l’ensemble des informations environnementales collectées par le ministère de l’Écologie et de l’Environnement sont divulguées sur « Credit China »[143] une plateforme publique nationale gérée par la National Development and Reform Commission (NDRC)[144]. Le gouvernement cherche ainsi à répondre au désir de transparence que réclament les citoyen·nes et les ONG vis-à-vis des entreprises et de l’administration en matière environnementale. C’est une façon pour le gouvernement de rendre des comptes à sa population, tout en orientant les mécontentements populaires vers les potentats locaux ou les entreprises non stratégiques et fortement polluantes, sans que cela ne vienne remettre en cause la centralité du pouvoir.

Il est intéressant d’observer qu’à l’heure actuelle, il n'existe pas de système officiel de surveillance de l’éco-responsabilité des citoyen·nes. C’est-à-dire qu’aucune administration publique n’est officiellement mandatée par le pouvoir central pour contrôler les modes de vie des citoyen·nes et s’assurer de leur conformité avec les normes environnementales du pays. En revanche, la surveillance des citoyen·nes en matière d’écologie est assurée par les plateformes privées, notamment Alibaba qui a développé une application, Ant Forest, visant à promouvoir des modes de vie respectueux de l’environnement à travers une version gamifiée et dépolitisée de l’écologie, dans laquelle les usager·es reçoivent des récompenses ou des sanctions en fonction de leur comportement plus ou moins écoresponsable[145]. Notons que rien n’oblige les citoyen·nes à utiliser Ant Forest, leur participation à cette plateforme repose uniquement sur leur désir de faire partie de la communauté des utilisateur·rices et de gagner des points sur Alipay, l’application en charge de noter les citoyen·nes ayant recours à la plateforme Ant Financial d’Alibaba. Ant Forest est présenté comme un jeu en ligne permettant de gagner des avantages dans la vie réelle, notamment un accès avantageux au crédit en ligne pour acheter des biens de consommation.

Reste à savoir si Alibaba et le gouvernement projettent d’exploiter ces données pour s’assurer que les modes de vie des citoyen·nes soient bien conformes au projet de civilisation écologique du PCC. Jusqu’à quel point l’État, aidé par les géants des télécommunications, sera-t-il capable de modifier le comportement des individus pour les mettre en adéquation avec ses rêves de renouveau écologique ?

Vers de nouvelles normes de gouvernance des écosystèmes susceptibles de s’imposer à l’échelle planétaire

Dans un contexte où les démocraties occidentales sont en perte d’influence dans les pays du Sud, se montrant notamment incapables d’apporter une réponse crédible et concrète face à l’ampleur et à la complexité des bouleversements environnementaux à l’échelle planétaire, la Chine semble bien positionnée pour exporter dans ces pays son modèle d’« autoritarisme vert 2.0 ».

Étant pionnière dans l’élaboration d’un système de comptabilité verte, la Chine pourrait bien établir de nouvelles normes de gouvernance des écosystèmes susceptibles de s’imposer à l’échelle mondiale dans les prochaines années. Notons que la Chine cherche à exporter son système de crédit social, via le projet des routes de la soie numériques, qu’elle a mis en place dans près de 65 pays à travers le monde, principalement en Asie et en Afrique. Officiellement, il s’agit d'établir un système de crédit transnational qui sécurise les relations commerciales et économiques entre les nations (Xinhua, 2016). Par ailleurs, en septembre 2017, le fondateur d'Alibaba, Jack Ma, a exhorté le gouvernement canadien à accorder des visas accélérés aux ressortissant·es chinois·es utilisant la plateforme de notation de crédit d’Alibaba et ayant de bonnes notes sur Alipay (People's Daily, 2017). Ainsi, en plus de construire un SCS national, le gouvernement et les géants numériques chinois cherchent à exporter ce modèle hors de leurs frontières[146]. Au regard de l’accélération des dérèglements écologiques planétaires, la Chine est très bien positionnée pour vendre aux États les plus touchés par le changement climatique des systèmes clé en main de gouvernance numérique de la sécurité écologique. Si certains commentateurs se réjouissent d’une telle perspective, y voyant un chemin concret vers la décroissance, d’autres redoutent au contraire une fuite en avant technologique qui précipiterait l’effondrement écologique du système Terre.

[131]Sebastien Heilmann, Big Data reshape China’s approach to governance, MERCIS, 2017 – https://www.merics.org/de/blog/big-data-reshapes-chinas-approach-governance

[132]Sel, P. (2019). « Comprendre le système de crédit social. » Esprit, (10), 25-28.

[133]Liang, F., Das, V., Kostyuk, N., & Hussain, M. M. (2018). « Constructing a Data‐Driven Society: China's Social Credit System as a State Surveillance Infrastructure. » Policy & Internet, 10(4), 415-453.

[134]Chong, G. P. L. (2019). « Cashless China: Securitization of everyday life through Alipay’s social credit system—Sesame Credit. » Chinese Journal of Communication, 1-18.

[135]Ibid.

[136]Audin, J. (2008). « Le quartier, lieu de réinvention des relations État-société en Chine urbaine : l'exemple des comités de résidents à Pékin. » Raisons politiques, (1), 107-117.

[137]China investing on surveillance technology, 2018, National Review, https://www.nationalreview.com/2018/01/china-surveillance-state-technology-xi-jinping-alibaba-jack-ma-hikvision-committee-foreign-investment-united-states/

[138]Sel, P. (2019). « Comprendre le système de crédit social. » Esprit, (10), 25-28.

[139]Weigelin-Schwiedrzik S., Doing things with numbers: Chinese approaches to the Anthropocene, Int. Commun review, 2018

[140]Ibid.

[141]Ibid.

[142]« Green Policy in focus as China’s rise to an ecological civilisation continues apace », China South Morning Post, 2017, http://www.scmp.com/comment/insight-opinion/article/2114748/green-policies-focus-chinas-rise-ecological-civilisation

[143]http://www.creditchina.gov.cn/chengxinwenhua/chengshichengxinwenhua/

[144]Liang, F., Das, V., Kostyuk, N., & Hussain, M. M. (2018).  « Constructing a Data‐Driven Society: China's Social Credit System as a State Surveillance Infrastructure. » Policy & Internet, 10(4), 415-453.

[145]Chong, G. P. L. (2019). « Cashless China: Securitization of everyday life through Alipay’s social credit system—Sesame Credit. » Chinese Journal of Communication, 1-18.

[146]Liang, F., Das, V., Kostyuk, N., & Hussain, M. M. (2018). « Constructing a Data Driven Society: China's Social Credit System as a State Surveillance Infrastructure. » Policy & Internet, 10(4), 415-453.

Comment l’activisme numérique favorise les réactionnaires

Jen Schradie est une sociologue états-unienne et autrice du livre « The revolution that wasn’t: How digital activism favors conservatives » (« La révolution qui n’était pas : ou comment l’activisme numérique favorise les réactionnaires », Harvard University Press, 2019, non traduit). Dans une étude menée dans l’État de Caroline du Nord pendant plusieurs années, elle s’intéresse à l’activisme politique autour du droit du travail afin d’évaluer la présence des différents acteurs sur Internet et les réseaux sociaux. Selon elle, l’idée commune qu’Internet a favorisé l’émergence et l’amplification de mouvements de gauche, comme le Printemps arabe ou Occupy Wall Street, est faussée ; et qu’au contraire Internet amplifie plutôt la voix des classes moyennes et supérieures, des organisations hiérarchisées et des courants politique de droite.

Classe et race

La sociologue montre tout d’abord que les classes moyennes et supérieures ont bien plus de probabilité d’être actives sur Internet, tandis que les classes populaires, et en particulier les afro-états-unien·nes, le sont beaucoup moins. Si l’âge joue effectivement un rôle, le statut socio-économique, le niveau éducatif et le niveau de revenu sont des facteurs bien plus déterminants. L’accès à l’objet (ordinateur, téléphone portable, tablette) et à la connexion Internet est évidemment un premier élément de disparité. Le deuxième a trait aux savoir-faire, savoir-utiliser les outils en ligne, dont les fonctions évoluent rapidement, mais également à une auto-perception d’être resté·e en marge de ce monde numérique, qui va trop vite, qui est « pour les autres ». La question du temps influe également : les personnes qui travaillent comme caissières ou autres doivent souvent remettre leur téléphone à leur employeur pendant leur temps de travail – alors que les cadres, seul·es dans leur bureau, ont bien plus de marges d’autonomie pour être actif·ves en ligne pendant les heures de bureau. Or, les personnes des classes populaires cumulent souvent plusieurs « jobs » et n’ont pas le temps de publier, de « liker » ou de commenter sur Facebook ou Twitter.

De plus, pour les personnes afro-états-uniennes, la peur ou l’angoisse liée à la participation aux débats sur Internet au sujet de leur environnement de travail est réelle. Une anecdote, rapportée par l’autrice, raconte comment, lorsque les salarié·es afro-états-unien·nes s’étaient organisé·es en syndicat, certain·es employé·es d’entretien de l’université avaient trouvé sur leur lieu de travail une corde avec un nœud coulant –des réminiscences des lynchages contre les Noir·es. La peur des représailles politiques, qu’elles soient physiques ou par un licenciement, inhibe l’activisme en ligne,  trop individualisé et identifiable, comparé à des formes d’actions plus collectives, pour beaucoup d’Afro-états-unien·nes.

Institutions

Le deuxième facteur qui détermine l’efficacité d’un groupe politique en ligne est, selon la recherche de Schradie, son type d’organisation. Contrairement à l’idée qu’Internet favorise les mouvements décentralisés, l’autrice argumente que les organisations hiérarchiques, au sein desquelles les prises de décision se prennent par le haut et s’appliquent verticalement, sont le plus présentes et influentes sur Internet. En effet, l’utilisation des outils nécessite que les échanges soient structurés de façon réfléchie et cohérente, dans une logique de division sociale des tâches. De plus, ce sont les organisations disposant de ressources en personnel dédié à interagir en ligne et publier des contenus  qui dominent l’espace numérique.

Or, à droite, les institutions sont plus hiérarchisées et unifiées, alors qu’à gauche elles ont tendance à être plus horizontales et plus fracturées. Le facteur organisationnel a tendance à favoriser un individualisme en réseau qui correspond plus au modèle d’organisation des groupes politiques de droite.

Idéologie

La troisième dimension de la fracture numérique qu’Internet n’a pas résorbée est le déséquilibre idéologique : la droite utilise plus Internet que la gauche. Les conservateurs (de droite) sont en général plus actif·ves en ligne, produisent plus de contenus, possèdent des sites Internet plus complexes et plus souvent actualisés, twittent et commentent plus sur Facebook. C’est le cœur de leur activité politique, alors que la gauche a plutôt tendance à considérer les espaces en ligne comme une stratégie parmi d’autres, qui n’est pas une priorité ni un substitut à l’organisation politique.

La différence de visibilité sur Internet tient également au type de message diffusé : centré sur la liberté individuelle, clair et concis, le message de la droite est facilement assimilable et relayable. Au contraire, celui des progressistes (de gauche) est plus varié, centré sur la justice, et prône la diversité des voix. C’est un message plus complexe à articuler et donc plus difficile à diffuser. En outre, les airs apocalyptiques des « menaces qui planent sur la liberté » touchent plus l’affectif et la dimension de la croyance ; au contraire, l’appel de gauche à la participation sur la base d’une information diversifiée est moins motivant immédiatement.

La plupart des chercheur·ses et journalistes ont été hypnotisé·es par l’usage que la gauche fait d’Internet et ont généralement omis d’observer que la droite avait gagné bien plus de terrain. Le résultat est qu’en 2012 les Républicains ont remporté une victoire historique en Caroline du Nord, leur permettant de faire passer des réformes comme l’interdiction de toilettes transgenre, la tentative d’imposition d’une religion d’État, le recul de l’accès à l’avortement ou encore des modifications de la loi électorale leur permettant de rester au pouvoir. Selon la sociologue, ce réseau dense d’activistes en ligne de droite a également été un élément décisif de la victoire de Trump en 2016.

Conclusion

Les trois facteurs qu’examine Jen Schradie : la classe sociale, le type d’organisation et l’idéologie n’œuvrent pas séparément. Au contraire, ces différents facteurs combinés amplifient les effets des autres. Ils s’imbriquent et aggravent ainsi la fracture de l’activisme en ligne. Ainsi, le potentiel démocratique d’Internet n’a, en quelque sorte, pas tenu ses promesses, dans le sens où il amplifie davantage les voix dominantes et isole les plus marginalisé·es. Le pluralisme et le mode d’organisation horizontale ne sont pas favorisés par les outils en ligne ; la révolution numérique est une révolution qui n’a pas eu lieu.

Combattre le capitalisme identitaire

Okhin, activiste numérique

Il ne fait désormais plus aucun doute que le marché de la surveillance est en plein essor. Des sociétés vendent aux États des systèmes d’identification des populations, à des fins de contrôle, pour des marchés se comptant en milliards d’euros. En France, de plus en plus de villes mettent en place des systèmes invasifs, qu’il s’agisse d’ériger des portiques de reconnaissance faciale dans les lycées (comme à Nice et Marseille[179]), de déployer des drones (en dépit de la faune locale qui ne les apprécie que peu, comme à Paris[180]) ou de forcer les habitant·es à s’identifier sur des services en ligne pour interagir avec leur administration – comme l’illustre notamment le site Technopolice[181] (technopolice.fr).

Il existe également un autre marché plus insidieux, que l’on suppose parfois moins nuisible que celui, brutal, de la surveillance par les États. C’est celui de l’économie de l’attention[182], de la marchandisation de nos comportements et de nos identités. Ne nous trompons pas de sujet, la plupart des multinationales hégémoniques du numérique (Google, Apple, Facebook, Amazon et Microsoft – GAFAM par la suite) parlent[183] de vente et d’exploitation de données personnelles et non de comportement, car la donnée est abstraite et omniprésente. Il est difficile de s’opposer à une collecte de données personnelles ou de métadonnées. La donnée est abstraite, une modélisation mathématique, qui peut-être isolée et dont il est difficile de percevoir l’effet au quotidien. Pourtant, si l’on parle des comportements que décrivent ces données, il devient beaucoup plus évident de s’opposer à cette collecte et à sa marchandisation.

Parler de capitalisme des comportements, de capitalisme des identités, de capitalisme identitaire, au lieu de capitalisme de surveillance ou de l’économie de l’attention, permet de rendre concret et palpable ce que font réellement les GAFAM. Ils analysent nos comportements dans le but de nous forcer à nous comporter de certaines façons. De plus, cela permet de mettre en lumière le fait que les pratiques de surveillance des États et ce capitalisme du comportement sont les deux faces d'une même pièce de cette surveillance, d’autant que les acteurs sont souvent les mêmes. Palantir, par exemple, la société qui a obtenu un marché d'analyse de grandes quantités de données pour la DGSI[184] en France, a été fondée par Peter Thiel, qui est également le fondateur de PayPal, le premier financeur externe de Facebook et qui, via le fonds d'investissement dont il fait partie, investit également dans Airbnb, Lyft, Space X (le programme spatial d'Elon Musk) et Spotify.

Palantir est loin d’être le seul exemple. La société Amesys, ancienne filiale du groupe Bull, s'est faite connaître par la vente d’un système de surveillance à Mouammar Kadhafi[185] ; ou Amazon, qui héberge le cloud de la CIA (un petit contrat à 600 millions de dollars tout de même) ; ou encore Google qui, via le projet Maven (officiellement abandonné en 2019 suite à des pressions des employé·es de Google), entraîne les drones à faire de la reconnaissance de cible[186]. C’est un phénomène global qui touche énormément d’entreprises du numérique, comme le documentent, par exemple, Transparency Toolkit et Privacy International[187].

Ces capitalistes identitaires tirent leur richesse du travail que nous leur fournissons gratuitement en alimentant leurs gigantesques collections de données comportementales. Chaque fois que vous lisez quelque chose en ligne, que vous regardez une vidéo, que vous la repartagez avec d’autres ou non, chaque action minime que vous entreprenez sur Internet permet à ces ogres gargantuesques de s’enrichir encore plus, d’accumuler encore un peu plus de contrôle tout en évitant de s’y soumettre, renforçant toujours plus l’asymétrie propre aux systèmes capitalistiques. Cela engendre également une forme de prolétariat. Une dépossession des travailleur·ses dans ces systèmes de leurs outils de production, pour ne se voir évaluer qu’en fonction de leur « crédit social ». Qu’il s’agisse du nombre d’étoiles du chauffeur supposé indépendant, mais aliéné à Uber (ou Lyft), ou le nombre de vues de votre profil Facebook ou de contenus sur Instagram, le « score p » de votre chaîne Youtube[188], votre valeur dans ce système capitaliste est celle que les plateformes de gestion de contenus vous donnent.

Ce n’est pas la qualité intrinsèque du contenu de ce que vous publiez, ou de ce que vous lisez, qui compte. C’est le score que vous attribue une entreprise de manière arbitraire qui décide de votre valeur, de ce que vous êtes pour la société, de ce à quoi vous aurez accès. Ces gigantesques entrepôts d’information sur les comportements et les identités sont gérés par des entreprises qui cherchent à gagner toujours plus et à n’importe quel prix, au mépris de l’éthique et même des lois. Elles n’hésitent pas à collaborer et à renforcer les systèmes oppressifs existants pour conquérir de nouveaux marchés. Ces entreprises ne l'ont pas fait exprès, elles en sont désolées et, « promis juré », la prochaine fois elles feront mieux, développant une culture de l’excuse[189] et s’exonérant de toutes responsabilités[190].

Ces entrepôts comportementaux permettent aux États de renforcer encore plus leurs appétits pour obtenir toujours plus de moyens de contrôle des populations dans une forme de « partenariat public-privé de la surveillance », appétits qui sont ensuite nourris par les nouvelles avancées technologiques proposées par les GAFAM, créant ainsi un cercle vicieux, asservissant encore plus les prolétaires au contrôle sur leurs comportements et identités, afin de toujours donner plus aux mêmes et de permettre à cette classe de très riches cyberbourgeois de continuer de bénéficier d'un pouvoir de plus en plus total sur nous.

Il existe cependant des moyens pour mettre à mal ce capitalisme identitaire. Se saisir des moyens de production apparaît comme l'une des façons les plus efficaces, qu’il s’agisse des machines de production des ouvrier·es industriel·les ou des systèmes de production et de consommation d'information. De la même manière que le travail à la chaîne a retiré aux ouvrier·es leurs statuts et les ont asservi·es aux machines en les dépossédant de leurs compétences et connaissances, les systèmes centralisateurs des GAFAM cherchent à nous empêcher de comprendre comment fonctionnent les échanges d'information pour nous déposséder de notre connaissance.

Leur force, en plus de l'appétence des États en quête de toujours plus de contrôle, est d’être parvenus à transformer un système géré en communauté – Internet – en un système géré par eux. Pour s’affranchir de leur contrôle, il faut s'affranchir de leurs solutions, de leurs outils. L’Internet des protocoles par exemple, est un premier pas dans cette direction. Mais seul, il ne suffit pas. Il faut que nous prenions tou·tes conscience que ce problème s’étend bien au-delà de nos simples espaces en ligne. L’identification systématique requise pour utiliser des services, quels qu’ils soient, en forçant la création (ou l’association) d’un « compte » nous identifiant, de préférence avec un système d’identification centralisée, renforce le pouvoir des GAFAM et des États sur nous. Cela nous force également, nous militant·es, à nous soumettre à leur bon vouloir pour constituer les archives de nos luttes, pour coordonner nos actions ou simplement pour prendre des nouvelles les un·es des autres.

Requérir d’une personne qu’elle dispose d’un compte Google pour accéder aux discussions internes à un groupe est dangereux et nous coupe des personnes qui refuseraient d’avoir un tel compte. Mais exiger qu'elle ouvre un compte sur une plateforme « sécurisée » quelconque n’est pas forcément une meilleure idée[191]. Si une liste de militant·es pour l’environnement est rendue publique, il y a fort à parier que le mouvement en pâtisse. En France comme ailleurs, les services de renseignements utilisent de plus en plus les médias sociaux comme source de renseignement[192]. Lorsqu'un réseau social privé est compromis, le fait que les communications soient chiffrées ne le protégera pas. Utiliser un protocole de chiffrement est un bon premier pas, mais ne suffit pas à lui seul. L’analyse des données comportementales — qui parle à qui et quand ? — via les métadonnées[193] suffit à mettre en danger les personnes. Savoir comment sont chiffrées nos communications, ou qui a accès à tel ou tel élément de la conversation, est tout aussi important. Les systèmes de messageries privées mis en place par les GAFAM et les entreprises qu'elles financent, directement ou non (WhatsApp, Messenger, iMessage, etc.), ne permettent pas de répondre à ces questions, même si le logiciel est à code ouvert.

Car un programme, quel qu’il soit, s’exécute dans un environnement social et technique. Cet environnement est tout aussi important que le code source. Les nombreux échecs de l'utilisation d'algorithmes pour essayer de modérer les discussions[194] sont très souvent liés aux biais personnels des personnes développant ces logiciels, celles-ci étant souvent des hommes blancs, relativement aisés, vivant sur la côte ouest des États-Unis. Mais, au-delà des problématiques politiques, des limitations matérielles et légales existent. Par exemple, si le système de génération de nombres aléatoires d'un ordinateur est modifié pour ne générer que des nombres prédictibles (par exemple, que des 1), alors tous les algorithmes de chiffrement utilisant cet ordinateur sont instantanément cassés et inefficaces, sans pour autant que l'utilisateur·rice du service ne remarque quoi que ce soit. Par ailleurs, il existe des territoires sur lesquels les États obligent des entreprises à ajouter des faiblesses dans leurs logiciels, via des « portes dérobées » communément appelées backdoors[195] ou du « chiffrement responsable »[196]. Ces pratiques sont de plus souvent tenues secrètes par des procédures-bâillons[197]. De fait, il est malheureusement illusoire de penser qu'un logiciel à code ouvert soit à lui seul une garantie suffisante de protection des communications.

Il est donc impératif de résister aux sirènes de l’identification systématique sur les pages et services en ligne. La plupart des contenus que nous consultons ne changent pas en fonction de notre identité, du moins ne devrait pas. Que je sois Arthur, Ahmed ou Amélie ne devrait pas changer le contenu d’un journal ou d’un livre que je consulte. Certes, une personne me connaissant pourra me recommander tel ou tel livre en fonction de mes goûts personnels, pour peu que je les partage avec elle, mais il m'est possible de prendre un média au hasard et son contenu sera le même pour moi que pour les autres, ou devrait être le même. Les commentaires, les idées, etc. que je produis et souhaite rendre publics ne devraient pas être limités par l’accès aux seul·es membres d’un club privé et restreint, mais rendus disponibles à toute personne voulant les lire, les commenter, les critiquer ou les partager avec ses ami·es.

Au-delà du simple contenu, la manière dont nos comportements transitent en ligne est aussi importante et est souvent associée à une identité. Les adresses IP, attribuées par des fournisseurs d’accès à Internet, ou les numéros IMEI de vos téléphones portables, très souvent associés à une déclaration d’identité, sont également utilisés pour faire du profilage (par exemple, bon nombre de publicités nous localisent géographiquement relativement précisément[198]).

Il est donc fondamental, pour se réapproprier les moyens de production numérique, de se réapproprier nos collectifs et nos identités, de questionner les structures s’occupant de convoyer ces petits bouts de comportements d’un point à l’autre de la planète.

Au plus bas niveau, cela peut être de créer ou de rejoindre un fournisseur d’accès à internet associatif, comme l’un de ceux fédérés autour de la FFDN[199]. À un niveau plus élevé, il peut s'agir d’utiliser d’autres moyens de se connecter à Internet que de passer par la seule ligne fournie par le fournisseur d'accès, en utilisant des protocoles de routage alternatif comme Tor ou GNUNet. Mais il est également de notre responsabilité à tou·tes de documenter nos usages, d’archiver nos luttes, de les partager et de les faire circuler. Sans que tout le monde ne devienne ingénieur·e en systèmes et réseaux, permettre à chacun·e d'accéder au contenu de la manière qui le·la protège le plus sans qu'il ou elle n’ait à décliner son identité est fondamental.

Les réflexions sur la gouvernance et l’Internet des protocoles doivent aussi s’inscrire dans une vision politique plus large. Par exemple, les archives de discussions d’il y a cinq ans sont-elles réellement nécessaires ? Et si oui, ne serait-il pas possible de les conserver sous la forme d’un texte de positionnement reprenant les éléments clefs de cette conversation, supprimant le nom des personnes qui ont tenu ces propos à l’époque et permettant aux nouveaux·elles venu·es d'avoir la réponse à une question qu'ils ou elles auraient pu poser et de rejouer de nouveau cette discussion ?

À l’inverse, les conversations quotidiennes, qui font le sel du travail militant, qui nous permettent de tenir le coup et de veiller les un·es sur les autres, n’ont pas nécessité à être mises à disposition du public au-delà de l’intervalle de temps où elles prennent place. C’est le deuxième point important et nécessaire pour s’affranchir du contrôle des capitalistes identitaires. Il faut se poser la question de ce que l’on garde comme données, comme traces de comportement. Même les inscriptions aux casiers judiciaires sont censées être limitées dans le temps car on considère qu’au-delà d’une certaine date, la personne a suffisamment changé pour ne pas se voir chargée à vie de ses actions passées[200]. Même à des fins d’observation des comportements à l’échelle de la société, il est plus efficace de ne conserver que des données dites consolidées, c’est-à-dire celles qui sont le résultat d’un traitement statistique et non le détail de chaque donnée. Enfin, dans le cadre d’une étude scientifique, notamment médicale, mais aussi sociologique, le consentement des personnes participantes est un préalable à toute forme de travail scientifique, il devrait en être de même pour l’analyse comportementale, expérimentale ou non.

Distribuer la responsabilité de la gestion au plus grand nombre, se poser la question de la persistance des données et de l'accès à celles-ci sont les moyens par lesquels il devient possible de se réapproprier nos moyens de production culturelle et informationnelle, de reprendre le contrôle sur l'identité que nous voulons afficher. C’est aussi le meilleur moyen d’attaquer les GAFAM là où il est possible de leur faire le plus de dégâts : le portefeuille. Si un internet hors des plateformes se développe, alors ces entreprises n’auront plus la possibilité de fournir toujours plus de données aux États, brisant ainsi le cercle vicieux et la course à la plus grande quantité de comportements analysés et disséqués.

[179] La Quadrature du Net, « Reconnaissance faciale au lycée : l’expérimentation avant la généralisation », 19 déc. 2018, https://www.laquadrature.net/2018/12/19/reconnaissance-faciale-au-lycee-lexperimentation-avant-la-generalisation/

[180] Jean-Muchel Décugis, « Paris : les goélands attaquent les drones de la police », 25 juin 2019, http://www.leparisien.fr/faits-divers/les-goelands-attaquent-les-drones-de-la-prefecture-de-police-de-paris-25-06-2019-8102361.php ; voir aussi une vidéo de La Quadrature « Comment lutter contre la surveillance en manif ? », https://video.lqdn.fr/videos/watch/b1f10929-b471-4caf-8fbe-5c8dade9142f

[181]www.technopolice.fr

[182]https://fr.wikipedia.org/wiki/Économie_de_l'attention

[183]Quand ils n’évitent pas tout bonnement le sujet où utilisent des tournures encore plus alambiquées.

[184]Hervé Chambonnière, « Palantir. La « boule de cristal » des services de police et de renseignement », 10 juin 2019 https://www.letelegramme.fr/france/palantir-la-boule-de-cristal-de-la-dgsi-10-06-2019-12307531.php

[185]Olivier Tesquet, « Amesys, cette société française qui aidait Kadhafi à surveiller les Libyens », 17 mars 2016 mis à jour le 1 fév. 2018, https://www.telerama.fr/medias/amesys-cette-societe-francaise-qui-aidait-kadhafi-a-surveiller-les-libiens,139820.php

[186]Nicholas Montegriffo, « Le créateur de l’Oculus Rift se joint au controversé Project Maven », 11 mars 2019 https://www.androidpit.fr/createur-oculus-rift-project-maven

[187] Autour d’un projet visant à établir les entreprises privées du secteur de la surveillance, Surveillance Industry Index, https://sii.transparencytoolkit.org/ et https://www.privacyinternational.org/explainer/1632/global-surveillance-industry

[188]Sylvain, « P-Score : comment Youtube a noté les chaînes des créateurs (et a oublié de le cacher) », 1 nov. 2019, https://www.youtube.com/watch?v=PYrJq7r90Ao

[189]Benjamin Ferran, « Facebook, Google et la culture de l’excuse permanente », 5 oct. 2017, http://www.lefigaro.fr/secteur/high-tech/2017/10/05/32001-20171005ARTFIG00097-les-geants-de-la-tech-et-la-culture-de-l-excuse-permanente.php voir en ce sens 14 ans d'excuses de Facebook : Geoffrey A. Fowler Chiqui Esteban April, « 14 years of Mark Zuckerberg saying sorry, not sorry », 9 avril 2018, https://www.washingtonpost.com/graphics/2018/business/facebook-zuckerberg-apologies/

[190]https://dayssincelastfacebookscandal.com/sorry.html

[191]Comme cela peut être détaillé dans la brochure « Parlons de Signal », 29 juil. 2019, https://iaata.info/Parlons-de-Signal-3517.html

[192]Et ce sans cadre légal spécifique, voir aussi Léa Sanchez, « Après les « gilets jaunes », les services de renseignement veulent mieux anticiper les mouvements sociaux », 18 juil. 2019, https://www.lemonde.fr/societe/article/2019/07/18/les-services-de-renseignement-veulent-mieux-anticiper-les-mouvements-sociaux_5490588_3224.html

[193]Olivier Clairouin et Martin Vidberg, « Comment les métadonnées permettent de vous surveiller (expliqué en patates) », 1 juil. 2015, https://www.lemonde.fr/pixels/video/2015/06/15/comment-les-metadonnees-permettent-de-vous-surveiller-explique-en-patates_4654461_4408996.html

[194]Okhin – La Quadrature du Net, « De la modération », 22 juil. 2019, https://www.laquadrature.net/2019/07/22/de-la-moderation/

[195]Une porte dérobée est une fonctionnalité cachée et inconnue des utilisateur·rices d’un outil informatique permettant aux personnes qui l’ont introduite de prendre contrôle de tout ou partie de cet outil souvent au détriment de ses utilisateur·rices (par exemple pour les espionner ou pour installer d’autres logiciels sur l’ordinateur), pour plus de détails voir par exemple : la page https://fr.wikipedia.org/wiki/Porte_dérobée ou https://www.panoptinet.com/culture-cybersecurite/cest-quoi-un-backdoor-porte-derobee.html

[196]Qui est en réalité totalement irresponsable, ouvrant une porte dérobée permettant le déchiffrement des contenus sans que la personne ne le souhaite et remettant en cause toute la sécurité du dispositif, pour plus d’explications : Yves Grandmontagne, « ‘Chiffrement responsable’ : les irresponsables des backdoors », 20 nov. 2017 https://itsocial.fr/enjeux/securite-dsi/cybersecurite/chiffrement-responsable-irresponsables-backdoors/

[197]Weronika Zarachowicz, « Comprendre les procédures-bâillons : le stade ultime de l'intimidation judiciaire », 16 mai 2017 mis à jour le 1 fév. 2018, https://www.telerama.fr/monde/comprendre-les-procedures-baillons-le-stade-ultime-de-l-intimidation-judiciaire,158229.php

[198]Voir par exemple, Julie rédactrice chez Tactill, « Les meilleurs outils pour une publicité géolocalisée », 5 déc. 2017, https://www.tactill.com/blog/les-meilleurs-outils-pour-une-publicite-geolocalisee/

[199]Fédération des Fournisseurs d'Accès Internet Associatifs, https://www.ffdn.org/

[200]Malheureusement ces délais en plus d’être très longs ne sont pas toujours très bien respectés.

Les low tech avec les réfugié·es : une histoire d’autonomie et de résilience

Low-tech with Refugees

En Europe, nulle part la « crise migratoire » n’est sentie plus fortement que dans les îles de la méditerranée. À Lesbos, comme à Lampedusa ou ailleurs, les camps de migrant·es hébergent des milliers de personnes, bloquées dans leur trajectoire migratoire et dans des espaces d’attente, d’incertitude et de précarité de vie très importantes. Selon l’UNHCR, les migrant·es et les réfugié·es seraient environ 15 000 sur l’île de Lesbos, qui compte un peu moins de 90 000 habitant·es. Dans le camp de Moria, le plus grand de l’île, les besoins élémentaires peinent à être satisfaits. L’absence de chauffage pendant l’hiver, la rareté d’accès à l’eau, la forte promiscuité qui facilite des situations de violences, dont sexuelles : avec un accès aux ressources extrêmement limitées, chacun cherche où il peut de quoi se débrouiller. De ce fait, des tensions naissent parfois avec les habitant·es locales·aux, par exemple autour des arbres d’oliviers voisins, que certain·es coupent pour pouvoir se chauffer.

Dans ce contexte, de nombreuses organisations et associations de solidarité sont présentes. C’est le cas notamment du Centre d’accueil de jour One Happy Family. Ouvert en 2017 par une ONG suisse, il s’agit d’un lieu partagé, un petit village qui compte une école, un café, un cabinet médical, une salle de sport, un jardin partagé… et un atelier, sorte de « Low-tech Makerspace ». C’est cet espace que le Low-tech Lab a investi, dans l’idée d’en faire un espace de partage de connaissance, de socialisation et de vivre ensemble. Ainsi, en janvier 2018, le Low-tech Lab lance le programme Low-tech for Refugees, qui sera par la suite remplacé par Low-tech with Refugees (et porté par l'association EKO !) en mai 2019.

Le projet Low-tech with Refugees explore comment la low tech autonomise les demandeur·ses d’asile ainsi que les habitant·es de Lesbos afin qu’ils et elles puissent répondre par eux-mêmes à leurs besoins, et acquérir de nouveaux savoir-faire de manière durable. Nous promouvons l’apprentissage par la pratique et l’échange de savoirs par une approche collaborative. Nous organisons des activités pour fabriquer des low techs, et soutenons celles et ceux qui arrivent avec leurs propres initiatives pour fabriquer ensemble une solution.

Avec des Grec·ques et des migrant·es, nous avons fabriqué des frigos du désert[208] : ces objets maintiennent des aliments et des médicaments au froid, sans avoir besoin d’électricité. Plutôt qu’utiliser un pot en terre cuite, comme cela se fait traditionnellement, on peut le fabriquer soi-même à partir d’un bidon en plastique enroulé dans du tissu[209], où le sable et l’eau permettent le maintien de la température. Or, il se trouve que ces matériaux sont facilement disponibles sur l’île de Lesbos. De la même façon, des systèmes de four solaire ont été mis en place, avec l’avantage en outre de présenter une alternative à la coupe des oliviers voisins pour le bois, qui crée des tensions avec les habitant·es.

La mise en place de ces systèmes se fait par étape. En amont, il s’agit de rencontrer des personnes clés qui, localement, savent quels sont les besoins les plus pressants et les ressources que l’on peut mobiliser – lieux à investir, compétences locales, types de matériaux disponibles et objets potentiellement recyclables… mais aussi de l’observation de ce que les gens font déjà sur place, comment et pourquoi ils et elles le font ainsi. Puis, il faut réaliser le design des solutions possibles en fonction de ce qui est disponible. Après le « trash hunt » (la « chasse aux poubelles »), où l’on collecte les matériaux que l’on va utiliser et recycler, on passe à la fabrication collective, à son utilisation – qui est en amélioration continue. On teste les différents systèmes, on voit ce qui intéresse les gens (pourquoi ils et elles s’approprient telle technique et non pas telle autre) – et puis, bien sûr, il s’agit ensuite de capitaliser et transmettre le savoir-faire pour partager cette solution avec d’autres.

Mais quel est l’enjeu pour une organisation qui promeut la diffusion des solutions low tech, souvent associées à des questions de durabilité et d’environnement, de travailler dans un contexte sous pression matérielle et politique aussi importante ? Et, au-delà, qu’est-ce que cette expérience révèle de l’intérêt et l’apport d’une approche low tech dans les pratiques de solidarité internationale ?

Sur l’île de Lesbos, les migrant·es sont dans une situation d’attente prolongée et de forte dépendance. La gestion de leurs papiers, de leur alimentation, de leur environnement de vie est prise en charge par d’autres : les autorités grecques, les ONG, les bénévoles. Leurs besoins sont énormes, et se situent à tous les niveaux, du plus concret et immédiat au plus psychologique, y compris en termes de perspective de vie. Or, si l’on répond à ces besoins – notamment aux besoins immédiats de chauffage, alimentation, etc – par des « high tech », on ne fait que reproduire la situation de dépendance : tôt ou tard, l’objet high tech va dysfonctionner, et les personnes qui en dépendent devront faire appel à et attendre que les « sachants », les technicien·nes, résolvent leur problème. En réalité, cela crée de nouveaux besoins. La question de la dépendance des « bénéficiaires » dans l’aide humanitaire est récurrente, et fait l’objet de nombreux débats : en effet, maintenir une personne dans une situation de dépendance n’est pas sans conséquence pour sa dignité et son estime de soi. L’assistanat est une déviance, hélas, trop répandue dans de nombreuses pratiques de « solidarité ».

Au contraire, l’approche low tech est source d’empowerment, d’émancipation : d’une part, le fait de faire soi-même est une lutte frontale contre le désœuvrement dans les camps. L’attente, pendant des mois, sans avoir aucune prise sur la date de sortie du camp, finit par broyer les esprits. S’occuper les mains et l’esprit, mais aussi avoir la satisfaction d’avoir mené à bien un projet, d’avoir mis sur pied quelque chose qui s’avère être utile pour soi et pour les autres, est source de fierté pour n’importe qui. Le fait de faire soi-même rompt également avec la situation de dépendance imposée par la vie dans le camp, car elle permet l’autonomie – autonomie de créer, autonomie d’utiliser, autonomie d’évoluer. Dans un contexte où de nombreuses organisations de solidarité prennent en compte les besoins matériels avant les besoins psychologiques, l’approche low tech permet de penser non seulement la satisfaction des besoins matériels, mais aussi et surtout dans une perspective de dignité et d’émancipation individuelle et collective. Dans un contexte où, trop souvent, la présence des aidant·es devient vitale car la réponse aux besoins locaux s’en est rendue structurellement dépendante, les low tech permettent au contraire de rendre les promoteur·rices le plus rapidement possible non-indispensables localement. C’est cette notion de résilience – face aux défis environnementaux mais aussi sociaux et politiques –, au cœur de la philosophie des low tech, qui permet d’approcher la solidarité internationale sous un autre angle.

L’autre aspect essentiel de Low-tech for Refugees, est que, localement, la coordination du projet est menée par des réfugié·es elles et eux-mêmes. C’est le cas de Mohammed Reza, soudeur depuis ses 17 ans, ou encore de Mehdi, charpentier depuis ses 8 ans. Originaires d’Afghanistan, ils ont grandi en Iran où ils étaient déjà réfugiés. Au total, ils sont 64 « helpers » au Centre d’Accueil de jour, et 4 d’entre eux en particulier au Low-tech Makerspace, qui, en échange du temps et de l’énergie investie dans le lieu et le projet, bénéficient de repas, de cours d’anglais et de conseils juridiques. Chacun anime des ateliers en fonction de ce qu’ils et elles savent faire : cet inter-apprentissage, d’une part, met en valeur les compétences et capacités des un·es et des autres, et de l’autre permet d’en développer de nouvelles. Des liens se tissent dans la communauté autour de ces échanges de savoir et de savoir-faire. Chaque « helper » forme des apprenti·es à plein temps afin de leur enseigner leur métier et ainsi assurer la pérennité des actions et services rendus à la communauté au moment où ils et elles seront de nouveau déplacé·es. L’animation locale, par les réfugié·es elles et eux-mêmes, assure la contextualisation des solutions techniques : à un besoin précis, identifié par les personnes qui le ressentent, une solution adaptée et appropriée.

Le meilleur exemple en est l’atelier animé par Marcel et Abdouljalill, qui travaillait comme réparateur d’ordinateurs portables et de téléphone à Kaboul. Ayant appris à réaliser des circuits électriques, il prend en charge l’atelier qui a le plus de succès, celui autour de l’électronique, pour fabriquer des batteries externes à partir de batteries récupérées sur d’anciens ordinateurs[210] – appelées Powerbanks. En effet, un besoin pressant des personnes présentes dans le camp est celui d’avoir un accès à Internet et de recharger les portables. Contrairement à ce que de nombreux financeurs internationaux peuvent penser, les besoins les plus urgents ne sont pas seulement le chauffage ou les douches, mais également la possibilité de communiquer avec le monde extérieur. Le camp de Moria ressemble à une prison : loin de leurs familles, les migrant·es ont besoin d’accéder à une vie sociale, à des soutiens affectifs et matériels, à l’information, à des applications de traduction… L’atelier de fabrication d’un chargeur de portable à partir de batteries récupérées sur d’anciens ordinateurs ne désemplit pas, malgré les différentes langues parlées – par l’exemple, on apprend tout aussi bien. Les nouvelles compétences acquises au sein du Low-tech Makerspace sont également importantes, d’autant que les formations mises en place sont sanctionnées par un certificat afin de justifier qu’un apprentissage a été suivi et donner une forme de reconnaissance aux nouvelles compétences acquises, dans la perspective de pouvoir s’en prévaloir au-delà de Lesbos, en pensant aux perspectives d’un futur travail. En effet, les nouveaux savoir-faire sont a priori utilisables quel que soit l’endroit où l’on peut se trouver au terme du processus de demande d’asile.

Ainsi, l’approche low tech dans la solidarité internationale est porteuse d’un certain nombre de pratiques nécessaires et urgentes : la recherche de l’autonomie locale dans la priorisation des besoins, la transmission de savoir et des outils nécessaires à l’autosuffisance, le contrôle des bénéficiaires sur les entrants et les techniques utilisées… afin de rompre avec l’assistanat, la dépendance, et donc la hiérarchisation des rapports entre solidaires et « bénéficiaires ». Si les low tech font l’objet d’un intérêt grandissant en France pour leur perspective de durabilité et de compatibilité avec l’épuisement en cours des ressources naturelles, elles sont tout aussi pertinentes dans d’autres contextes, pour des raisons davantage d’ordre socio-économiques : la recherche de sobriété dans le mouvement low tech en France ne fait pas écho dans des contextes où elle est beaucoup plus subie que choisie. Si la dimension environnementale est évidemment présente et intrinsèque aux low tech, ce n’est pas pour cette raison qu’elle est investie avec la même ardeur dans des cas comme celui de l’île de Lesbos : c’est pour son adaptabilité et sa réappropriabilité, vecteur d’émancipation et de dignité dans des contextes humains aussi difficiles que ceux des camps de migrant·es.

La low tech appartient à tout le monde, mais pour y avoir accès, il s’agit de créer les espaces de partage, que ce soit par la rencontre ou en ligne. Que ce soit dans un contexte d’urgence humanitaire ou de développement, les low tech permettent de trouver des solutions orientées vers les besoins, à moindre coût, tout en valorisant les ressources locales et les savoir-faire des personnes !

Pour aller plus loin : le « Diagnostic low-tech pour les projets de solidarité internationale » est un outil conçu et rédigé en 2018 dans le cadre de Low-tech with Refugees, à l’occasion d’un colloque co-organisé avec l’AMP (Agence des Micro Projets), et auquel des expert·es du secteur de la solidarité internationale (ethnologue de la technologie, coordinateurs·rice de projets, président·es d'ONG, etc.) participent, afin de donner des clés de réflexion et mise en pratique des approches low tech pour des projets de solidarité internationale.

[208]https://reporterre.net/Pot-en-terre-fermentation-nos-idees-pratiques-pour-debrancher-le-frigo

[209]http://lowtechlab.org/wiki/Frigo_du_désert_version_légère

[210]https://lowtechlab.org/wiki/Powerbank_simple

En guise de conclusion : Une technologie au service de la vie

Murray Bookchin, militant et essayiste écologiste libertaire

À mon avis, une société libérée ne cherchera pas à nier la technologie : précisément parce qu’étant libre elle pourra trouver un équilibre. Elle voudra peut-être assimiler la machine à la création artisanale. Je veux dire par là qu’ayant enlevé à la production sa pénibilité, la machine permettrait à l’être humain d’en faire une création artistique. Dès lors, la machine participera de la créativité humaine. Pourquoi ne pas utiliser des machines automatisées et cybernétisées de telle façon qu’elles assument l’extraction, la préparation et le transport des matières premières puis le dégrossissage des produits et laissent aux membres de la communauté les derniers stades de la fabrication impliquant habileté manuelle et sens artistique. La plupart des pierres dont sont faites les cathédrales ont été soigneusement taillées et appareillées de façon à faciliter leur assemblage – travail ingrat et répétitif qui s’effectue aujourd’hui vite et sans effort grâce à des machines. Les moellons mis en place, les artisans intervenaient ; au travail pénible succédait la création. Dans une communauté libérée, la combinaison de la machine et de l’outil artisanal pourrait atteindre un degré de sophistication et d’interdépendance créatrice inégalable. La vision de William Morris d’un retour à l’artisanat serait débarrassée de ses pointes nostalgiques. On serait vraiment fondé à parler d’un progrès qualitatif de la technique, d’une technologie au service de la vie.

Ayant acquis un respect vivifiant pour son milieu naturel et ses ressources, la collectivité libre, décentralisée, donnera une nouvelle définition du mot « besoin ». Le « royaume de la nécessité » de Marx, au lieu de s’étendre sans arrêt, tendra à se réduire ; les besoins seront humanisés et relativisés par un sens élevé de la vie et de la créativité. La qualité et la beauté remplaceront l’obsession actuelle de la quantité et de la standardisation, la recherche de la durabilité remplacera celle de l’obsolescence ; au lieu de la valse saisonnière des styles, on appréciera les objets que l’on soigne et à travers lesquels on goûte la sensibilité singulière d’un artiste ou d’une génération. Affranchis de la manipulation bureaucratique, les êtres humains pourront redécouvrir le charme d’une vie matérielle simple, désencombrée, et comprendre à nouveau ce que signifient des objets qui existent pour l’être humain par opposition avec ces objets qu’on nous impose. Les rites répugnants du marchandage et de l’accumulation céderont devant ces actes chargés de sens que sont le faire et le donner. Les choses cesseront d’être les prothèses indispensables au soutien d’un moi misérable et aux relations entre des personnalités avortées ; elles refléteront des individualités autonomes, créatrices, en plein essor.

Une technologie au service de la vie peut jouer un rôle décisif dans l’association entre plusieurs collectivités ; elle peut servir de nerf à la notion de confédération. Le danger d’une division nationale du travail et de la centralisation industrielle, c’est que la technologie commence à dépasser l’échelle humaine, devienne de plus en plus incompréhensible et se prête donc à la manipulation bureaucratique. À partir du moment où une collectivité délaisse le contrôle véritablement matériel de la technologie et de l’économie, les institutions centrales acquièrent le pouvoir de disposer de la vie de chacun et deviennent coercitives. Une technologie au service de l’humain doit avoir sa base dans la collectivité locale et être à la mesure de la collectivité locale et régionale. À ce niveau, le partage des usines et des ressources peut contribuer à la solidarité entre différentes collectivités ; elle peut leur permettre de se confédérer non seulement sur la base d’intérêts intellectuels et culturels communs, mais aussi sur la base de besoins matériels communs. S’il s’appuie sur les ressources et les caractéristiques uniques de chaque région, un équilibre peut être trouvé entre l’autarcie, le confédéralisme industriel et une division nationale du travail.

La société est-elle si « complexe » que l’idée d’une technologie décentralisée au service de la vie soit incompatible avec une civilisation industrielle évoluée ? À cette question, je réponds catégoriquement non. Une large part de la « complexité » de la société actuelle provient du mode de gestion paperassière, manipulatrice et gaspilleuse de l’entreprise capitaliste. Le petit bourgeois est saisi d’une terreur sacrée devant les systèmes de classement mis au point par la bourgeoisie, devant les rangées de placards remplis de factures, de livres de comptes, de statistiques, de formulaires fiscaux et de dossiers. Il reste médusé par la « compétence » des chefs d’entreprise, des ingénieurs, des stylistes, des opérateurs financiers et de tous ceux qui fabriquent le consensus du marché. Il est totalement mystifié par l’État – sa police, ses tribunaux, ses prisons, ses bureaux administratifs, ses secrétariats, par l’édifice morbide et pestilentiel de la coercition, du pouvoir et de la domination. La société moderne est en effet vouée à une incroyable complexité si nous acceptons ses prémisses : la propriété, la « production pour la production», la concurrence, l’accumulation capitaliste, l’exploitation, la finance, la centralisation, la coercition, la bureaucratie et la domination de l’humain par l’humain. À chacun de ces termes se rattachent des institutions qui en sont la pratique, avec leurs bureaux, leurs millions d’employés, leurs tonnes de papier, leurs machines à écrire, leurs téléphones, leurs rangées interminables de fichiers. Comme dans les romans de Kafka, ces objets sont bien réels mais curieusement nébuleux.

L’économie, elle, a plus de réalité et parle davantage à l’esprit et aux sens, mais elle devient inextricable dès lors qu’on admet qu’il doit exister mille formes différentes de boutons, une gamme infinie de couleurs et de qualités de tissus pour donner l’illusion de l’invention et de la nouveauté, des salles de bains débordant de cosmétiques et de médicaments, des cuisines encombrées de gadgets stupides. Si, de cet abominable amoncellement de détritus, on décide de sauver un ou deux objets utiles et bien faits et si l’on élimine l’économie monétaire, le pouvoir étatique, le système du crédit, la paperasserie et la police qui ne servent qu’à maintenir la société en état de besoin forcé, d’insécurité et de soumission, le fonctionnement de la société ne deviendrait pas seulement assez humain, mais assez simple.

Il ne s’agit pas de minimiser ce fait que l’existence d’un seul mètre de fil électrique de bonne qualité exige une mine de cuivre avec tout son équipement, une usine d’isolant, une fonderie et une tréfilerie, un réseau de transport, etc. – et pour chacune de ces choses, d’autres mines, d’autres usines, d’autres ateliers, etc. On ne trouve pas partout des mines de cuivre, surtout du type de celles qui se prêtent aux méthodes actuelles d’exploitation. En revanche, on pourrait récupérer suffisamment de cuivre et d’autres métaux utiles dans les rebuts de la société moderne pour pourvoir aux besoins des générations futures. Mais admettons que le cuivre tombe dans la vaste catégorie des biens dont l’approvisionnement exige un réseau national de répartition. La division du travail que nous connaissons actuellement répond-elle pour autant à un besoin ? Nullement. Tout d’abord, le cuivre pourrait, comme d’autres produits, être réparti entre les communautés libres, pour qu’elles en assurent l’exploitation ou qu’elles en fassent usage. Et cela n’exige absolument pas l’intermédiaire d’institutions bureaucratiques centralisées. Ensuite, et cela est plus important encore, la communauté établie dans une région riche en cuivre ne serait pas simplement une communauté de mineurs. L’exploitation du cuivre ne serait que l’une de ses nombreuses activités économiques, intégrées en un ensemble harmonieux, équilibré, organique. La même chose vaudrait pour les communautés implantées dans des régions particulièrement favorables à certaines cultures vivrières, ou pour celles qui disposent de ressources rares et qui n’ont de valeur que pour la société globale. Chaque communauté tendrait à l’autarcie sur le plan local ou régional. Elle s’efforcerait d’atteindre la complétude économique parce que c’est cette complétude qui engendre des individus complets, capables de vivre en symbiose avec leur milieu naturel. Même si une portion substantielle de l’économie devait tomber sous le coup d’une division nationale du travail, le poids social de l’économie n’en reposerait pas moins sur les communautés locales. Et s’il n’existe pas de distorsion entre celles-ci, il n’y a pas de raison pour qu’une partie de l’humanité soit sacrifiée aux intérêts de l’ensemble.

La solidarité et la sympathie continuent bien d’exister entre les êtres humains. Mille comportements en offrent la preuve. Cela ne nous étonne pas qu’un adulte risque sa vie pour sauver un enfant, que des mineurs prennent des risques mortels pour essayer de délivrer des camarades emmurés par un éboulement ou que des soldats bravent un feu nourri pour ramener à l’abri un camarade blessé. Ce qui nous choque plutôt, c’est qu’une jeune femme puisse être assassinée à coups de poignard en plein quartier résidentiel de New York sans que ses appels au secours obtiennent la moindre réponse.

Pourtant, cette société n’offre aucun fondement à la solidarité. Celle-ci n’existe qu’en dépit de la société, contre toutes ses réalités. Comment imaginer le comportement humain si ses qualités profondes trouvaient à s’exprimer pleinement, si l’individu pouvait respecter, aimer même, la société ? Nous sommes les rejetons d’une histoire violente, sanglante, ignoble, les produits finis de la domination de l’humain par l’humain. Il se peut que nous ne sachions pas mettre un terme à cette domination. Le futur nous conduira peut-être, nous et notre triste civilisation, dans un « crépuscule des dieux » (Götterdämmerung) wagnérien. Ce serait si idiot ! Mais il se peut aussi que nous parvenions à mettre fin à la domination de l’humain par l’humain. Il se peut que nous brisions la chaîne qui nous lie au passé. Ne serait-ce pas le comble de l’absurdité et de l’impudence que de juger du comportement des générations futures d’après des critères que nous honnissons aujourd’hui ? Demain, les hommes enfin libérés n’auront plus aucune raison de faire preuve de cupidité, et une communauté ne s’efforcera pas d’en dominer d’autres sous le prétexte qu’elle dispose du monopole du cuivre ; les spécialistes en informatique n’auront pas pour ambition de réduire en esclavage les mécaniciens ; et plus personne ne ressentira le besoin d’écrire des romans à l’eau de rose représentant des vierges fragiles et tuberculeuses. On ne peut en revanche que demander une chose aux êtres libres à venir : de nous pardonner d’avoir mis si longtemps et d’avoir eu tant de peine à sortir de notre condition. Avec Brecht, demandons-leur de ne pas trop nous en vouloir et de se rendre compte que nous avons vécu au plus profond d’un enfer social.

Mais alors, ils sauront certainement quoi penser sans qu’on ait à le leur dire.

New York

Mai 1965

----------

Paru dans « Vers une technologie libératrice », initialement parue en 1965 et mis à disposition librement en version française par les Éditions Baromètres, 2019 : http://editionsbarometre.fr/index.php/item/1-bookchin